<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000747" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Ueberschwemmung oder: Die edelmüthige Eifersucht</title>
        <title type="sub">Ein Schauspiel von Einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christian</forename>
            <forename>Felix</forename>
            <surname>Weiße</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q68815</idno>
          <idno type="pnd">118630563</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=DOOpJNTqK7EC&amp;pg=PA113</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Christian Felix Weiße</author>: <title level="a">Die Ueberschwemmung oder: Die
              edelmüthige Eifersucht. Ein Schauspiel von Einem Aufzuge</title>. In: <title level="s">Briefwechsel der Familie des Kinderfreundes</title>. <biblScope unit="volume">Eilfter</biblScope> Theil. <pubPlace>Leipzig</pubPlace>:
              <publisher>Crusius</publisher>
            <date>1791</date>, S. <biblScope unit="page" from="113" to="196">113–196</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="amaryllis" sex="FEMALE">
            <persName>Amaryllis</persName>
          </person>
          <person xml:id="daphne" sex="FEMALE">
            <persName>Daphne</persName>
          </person>
          <person xml:id="sylvia" sex="FEMALE">
            <persName>Sylvia</persName>
          </person>
          <person xml:id="amyntas" sex="MALE">
            <persName>Amyntas</persName>
          </person>
          <person xml:id="daphnis" sex="MALE">
            <persName>Daphnis</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="siblings" mutual="#amaryllis #daphne"/>
            <relation name="friends" mutual="#amaryllis #sylvia"/>
            <relation name="spouses" mutual="#sylvia #amyntas"/>
            <relation name="spouses" mutual="#amaryllis #daphnis"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-09-26">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1791">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000747" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q136368652"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="113"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Christian Felix Weiße</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Ueberschwemmung oder: Die edelmüthige Eifersucht.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Schauspiel von Einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="114"/>
      <castList>
        <head>Spielende Personen.</head>
        <castItem><role>Amaryllis.</role></castItem>
        <castItem><role>Daphne.</role></castItem>
        <castItem><role>Sylvia.</role></castItem>
        <castItem><role>Amyntas.</role></castItem>
        <castItem><role>Daphnis.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist eine reizende ländliche Gegend auf einer Anhöhe. In einiger Entfernung
          sieht man eine Hütte mit Gebüschen, und Jasmin und Rosenhecken umgeben.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="115"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis</speaker>
          <stage>(allein, sieht mit Entzücken um sich her.)</stage>
          <p>O der schöne heitre Morgen, nach einer so angstvollen finstern Nacht! Die ganze Natur
            erfrischt und neu belebt, die Luft abgekühlt und von süßen Blumengerüchen durchströhmt –
            Schade! daß man sie nicht auf einmal einathmen kann! – Mit welcher Pracht die Sonne von
            Osten heraufgeht und sich in den umher glimmernden Regentropfen bespiegelt! Mit welcher
            Fröhlichkeit die Vögelchen aus den triefenden Gesträuchen singen und die Lerche in der
            hohen Luft die Gottheit des Tages lobpreiset! Aber, aber – unsere armen Freunde unten im
            Thal, wie mag es um diese stehen – – – <stage>(Sie sieht Daphnen aus der Hütte
              kommen.)</stage> Ah, Schwester Daphne!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="116"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Amaryllis, Daphne.</stage>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nun, bist zu denn endlich deinem Neste entkrochen, faule Schwester?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Muß man denn vor Sonnenaufgang sich erheben, um nicht faul zu seyn? Unser guter Vater
            sagte immer zu unserer seligen Mutter, wenn sie uns so früh geweckt hatte: »Hättst du
            doch die armen Kinder noch ein Stündchen schlafen lassen! So lang sie noch im Wachsen
            sind, braucht die Natur noch der Ruhe: es kommen Zeiten, wo man gern schlafen möchte und
            nicht kann.«</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Dahin hast du noch einen langen Weg vor dir, und ein Kind ist man im zwölften Jahre
            auch nicht mehr. Weißt du nicht auch, was unsere Mutter sagte? »Entreißt euch der
            dumpfigen Hütte, sobald der Tag anbricht! Geht mit den Vögelchen zu Bette und steht mit
            ihnen auf. Laßt <pb n="117"/> das bethaute Graß auf der blumenreichen Wiese eure Füße
            benetzen und ärntet das Brod ein, das ihr eßt. Seht das Maslieb, das Himmelsschlüssel
            und alle übrige Blumen, wie sie ihre Glöckchen heben und ihre Blüthen öffnen, sobald die
            Sonne hervortritt!« Ich danke es ihr immer noch in der Erde, daß sie mich dazu gewöhnt
            hat. Sieh! schon habe ich eine Stunde des schönen Morgens länger genossen, indessen daß
            du nichts gesehen, nichts gehört und nichts gefühlt, ja vielleicht nicht einmal etwas
            geträumet hast.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O ja, geträumt habe ich. Aber so leicht sonst mein Schlaf und so süß meine Träume sind:
            so schwer war der erste und so unruhig die letzten. Mir träumte, es war ein
            schrecklicher Sturm – blitzte und donnerte umher – ich war voller Angst und Schrecken,
            wollte Odem schöpfen, und konnte nicht, wollte laufen, und ward an Füßen gehalten, bis
            ich endlich einen lauten Schrey nach dir that, worüber ich erwachte und dein Lager schon
            leer sah. Es war eine Hitze in unserer Hütte zum Ersticken und ich warf mich geschwind
            in die Kleider, um nur geschwind frische Luft zu schöpfen, und haußen fand ich es so
            schön, daß ich <pb n="118"/> bald glauben möchte, ich träumte wieder, da es gestern
            Abends so kühl in unserer Hütte und haußen so schwül war.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und du merkst nicht, einfältiges Mädchen, daß es lauter Wahrheit war, was du geträumt
            hast?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Wie so, Schwester? Träume sind ja nicht Wahrheit, und Wahrheit nicht Träume, die
            letzten nur in so fern wahr, als sie in Erfüllung gehen: und so sind die meinigen fast
            immer. Denn bald träume ich von Rosen, mit denen ich unsere Lauben durchflechte, bald
            von schönen Feldblümchen, die ich in Kränze und Sträußer binde: bald trallere ich ein
            Liedchen, und bald mache ich ein Tänzchen im Traume, lauter Dinge, die ich Tages vorher
            gethan, oder nächster Tage zu thun Willens bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und doch ists Wahrheit, was du geträumt zu haben vorgiebst: denn wir haben diese Nacht
            ein schreckliches Gewitter gehabt. Zwar gieng <pb n="119"/> es bey uns schnell vorüber
            und ergoß sich bey uns in einen so gewaltigen Platzregen, daß ich glaubte, unsere kleine
            Hütte würde weggeschwemmt werden, oder wir würden heute nicht einen Schritt vor diese
            thun können: aber der Sturm führte es bald in das benachbarte Thal, wo es die halbe
            Nacht unter Blitz und Donner gewüthet. Hier hat die verdurstete Erde schon alles
            eingesogen, und wir sehen nichts als die wohlthätigen Folgen eines fruchtbringenden
            Regen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ja ja, nun begreife ich es. Ich muß es halbschlafend oder halbwachend gehört haben, und
            mir nur einbilden, daß es ein bloßer Traum war. Bald hätte ich es mir denken sollen:
            denn da ich itzt zu unserer Hütte herausgieng, wollte ich mir von unsrer Jasminlaube ein
            Stengelchen abbrechen, und mit den herabfallenden Blüthen, fiel ein ganzes Heer von
            Tropfen auf mich herab, daß mir Halstuch und Aermel noch triefen. – Aber, arme
            Schwester! dir ist also wohl recht angst gewesen? – Warum hast du mich denn nicht
            geweckt?</p>
        </sp>
        <pb n="120"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Um dir, kleines Angstkind, die Angst zu ersparen: denn ich kenne dein albernes
            furchtsames Herz, das trotz allem, was wir ihm von den wohlthätigen Wirkungen solcher
            fürchterlichen Naturerscheinungen, und von der allmächtigen Hand der uns schützenden
            Götter vorgesungen und vorgeprediget haben, sich noch immer so kindisch fürchtet und
            gern in das erste Loch sich verkriechen würde, wenn du ein Mäuschen wärest. Ich war wohl
            ein wenig unruhig, und merkte auch, daß dein Schlummer nicht so sanft, wie gewöhnlich
            war: aber dich noch zu mehr Unruhe zu erwecken – dazu hatte ich dich doch zu lieb.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne</speaker>
          <stage>(springt ihr an Hals und küßt sie.)</stage>
          <p>Du bist doch immer die liebe, gütige, nachsichtige Schwester, so wenig ich es verdiene.
            Nun, ich will dir auch künftig recht folgen – in allem folgen, mit dir aufstehen,
            pflanzen und jäten und alle Arbeiten thun helfen, zu denen du mich rufst: itzt also – –
            –</p>
        </sp>
        <pb n="121"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ja ja, itzt versprichst du geschwind, was man haben will, um es eben so geschwind zu
            vergessen. Doch itzt müssen wir vor allen Dingen an unsre armen Freunde im Thal denken.
            Ich habe dir schon gesagt, daß sich das Wetter dort herabsenkte, und daß es fast bis zu
            Anbruche des Tages gedauert hat. Nur noch vor einer Stunde kroch ich auf unsern Boden,
            horchte hinten zum kleinen Kappfenster hinaus, und hörte von dort hinaus das Brausen des
            Wassers. Du weißt, wie leicht durch den Abschuß von den Bergen der unten fließende,
            sonst so reizende Erlenbach zu einem gewaltigen Strohme anschwillt, und dann den armen
            Leutchen oft die Früchte ihrer Arbeit überschwemmt, oder mit sich fortreißt: dieß aber
            fürchte ich heute mehr, als jemals; besonders zittere ich für unsere liebe Freundinn,
            Sylvia, die am gefährlichsten Abhange mit ihrem Gärtchen liegt.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ach ja! die arme liebe Sylvia! Laß uns doch geschwind hinabeilen und zusehen – – –</p>
        </sp>
        <pb n="122"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Vielleicht ist es nicht so schlimm, als ich mir vorstelle: denn ihre erste Zuflucht ist
            sonst immer gleich zu mir, und noch hat sie sich nicht blicken lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ja wohl, zumal wenn es Heimlichkeiten betrifft, die Daphne nicht hören soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ein solches Mädchen, wie du, muß auch nicht alles wissen wollen, was ältern Schwestern
            gesagt wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Und doch weiß sie, daß Amaryllis den Amyntas liebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Verzweifeltes Mädchen! Also hast du uns schon wieder etwas abgehorcht?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O ich habe ihr und dem Amyntas es auch abgesehen, und bin nicht so einfältig, daß ich
              <pb n="123"/> nicht merken sollen, daß sie sich so gut zusammen verstehen, als die
            Turteltäubchen, die dort auf jener blühenden Linde sich locken; oder du, und Da – –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Willst du schweigen, albernes Ding? O! Daphnis – ja doch – nein, ich muß diesen
            schmeichelnden Hirten erst noch besser kennen lernen, ehe wir einander verstehen
            sollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Nun so verstehe ich euch schon mehr, als Ihr euch selbst.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Weil du immer vorwitzig und überklug bist! Doch über dein Geschwätz vergesse ich, was
            ich zu erfahren fürchte. Indessen, was geschehen ist, ist geschehen, wenn es auch das
            Aergste wäre, und Ungewißheit – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O ja, Ungewißheit ist ein Dornbusch. Wenn ich einmal durch muß – besser ich werde heute
              <pb n="124"/> ein wenig zerkratzt, als morgen, weil es morgen überstanden und schon
            wieder verharrscht ist, als wenn ich lange davorstehe und nachdenke, wie sehr er mich
            kratzen wird, und kann. Also gehen wir hinab –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Gut; doch du weißt, daß verschiedene Wege hinunter führen: wir könnten Sylvien
            fehlgehen, wenn sie indessen herauf käme, mich aufzusuchen. Geh du nur nach dem
            Fichtenhügel rechter Hand, wo man die Fußstege herauf ziemlich übersehen kann; siehst du
            nichts, so bringe mir Antwort und wir gehn durch verschiedene Wege hinab: ich will
            indessen Fenster und Thüren in unsrer Hütte öffnen, damit sie die angenehme Morgenluft
            durchstreicht, und dann linker Hand nach dem Buschwege gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Und vermuthlich auch erst den Morgengruß von Daphnis mitnehmen, der itzt immer seine
            Lämmer einen Umweg machen läßt, um dir ihn bieten zu können, da er hinter dem
            Weidendickigt dreymal näher auf den Anger käm – nicht wahr? <stage>(Sie läuft
              fort.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="125"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis</speaker>
          <stage>(spricht ihr nach.)</stage>
          <p>Das träumt! das schwatzt! Je nun, ich wünsche ihm, wie allen Menschen, einen guten
            Morgen, und einen guten Abend, zumal, wenn sie so gut sind, als er scheint: itzt
            vorzüglich unsern Freunden, für die ich so sehr besorgt bin –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis</speaker>
          <stage>(für sich, indem sie nach ihrer Hütte geht, die Thüre öffnet, und die Fenster
            aufschiebt.)</stage>
          <p>Das kleine leichtfertige Ding! – sie ist so schlau, daß sie das Nest von jedem
            Vögelchen gleich findet, und so aufmerksam, daß, wo die Liebe sich einnisten will, sie
            gleich auf die Spur geräth. Ich habe mich doch so vor ihr in Acht genommen! – Freylich
            bin ich ihm wohl gut, dem süßen Daphnis; aber! – aber sein Mißtrauen – seine Eifersucht
            – ich darf seinen Hund kaum streicheln, so nennt er ihn ein garstiges Thier, und blicke
            ich nur einen Hirten freundlich an, so wird er wie eine Mohn, so roth, und schmollt – –
            – Nun, ein Röschen muß er doch haben – <stage>(Sie bricht eines, und schüttelt die
              Wassertropfen davon <pb n="126"/> ab.)</stage> Schade! daß die kleinen
            Chrystalltropfen nicht darauf haften: ein schöner Schmuck in ein braunes Haar, oder auf
            einen Schäferhut – – – doch – St! – <stage>(Sie wendet sich linker Hand nach dem
              Gesträuche.)</stage> Es kömmt Jemand! – ah! sie selbst, meine Sylvia!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Sylvia, Amaryllis. <stage>(Sie umarmen sich.)</stage></stage>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Wie glücklich, daß ich dich sehe, da ich eben zu dir hinab eilen wollte – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia</speaker>
          <stage>(außer Odem.)</stage>
          <p>Ah – ah – ist es mir doch so sauer worden – der Weg – ist noch so schlüpfrig, daß ich –
            daß ich – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nun, so erhole dich nur erst! Genug, daß du noch lebst – Meine Angst für dich – – – wie
            ist es euch armen Leutchen diese Nacht ergangen?</p>
        </sp>
        <pb n="127"/>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Schlimm! sehr schlimm! – Das Leben ist alles, was mir übrig ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Genug, und das kostbarste, für dich, und mich und alle die dich lieben, und wer liebt
            dich nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Doch, wie stehts mit euch hier auf der Anhöhe? – Auch ich habe für dich gezittert.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Alles wohl! Frisch gesund und froh: doch nur so lange froh, bis ich weiß, daß du es
            auch bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Schon etwas zu meinem Troste! Doch so hoffte ich es auch, da der Sturm von euch das
            Gewitter schnell zu uns herab trieb, und die Wolken, die schon gestern Abends so finster
            über unserm Thale brüteten, sich mit ihm vereinigten und in ein gewaltiges Wetter
            ausbrachen.</p>
        </sp>
        <pb n="128"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Das fürchtete ich: denn unaufhörlich hörte ich den Donner durch das eingesperrte Thal
            rollen und sah es eine immerwährende Gluth bedecken: die Blätter an einem Strauche hätte
            ich zählen wollen, so kreutzten die Blitze umher.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>O vor die Gefahren der Blitze und des Donners sind wir immer durch die wohlthätigen
            Eichen an den Seitenwänden unserer Berge geschützt. Indem sie mit ihrem stolzen Häuptern
            über uns wegragen, trifft sie die Rache derselben zuerst und unsre niedern Hütten
            bleiben verschont. Wer weiß, wie manche itzt zur Hälfte gespaltet da liegt, und sich
            ihrer schönen Krone und ausgebreiteten Aeste beraubt sieht: aber die Fluthen – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Also haben diese wieder bey euch Verwüstung angerichtet?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Leider! Nach einem ängstlichen Brausen des Donners, wobey nur dann und wann ein paar
              <pb n="129"/> Tröpfchen herabfielen, und die Luft so schwühl war, daß wir kaum zu Odem
            kamen, entledigten sich endlich die Wolken ihrer Last mit solchem Ungestüm, daß wir
            nicht anders glaubten, der ganze Himmel fiel herab. Ströhme von Wasser und Schloßen
            durch einander, schossen von den Bergen, rissen Steine und Sträucher, und abgebrochene
            Aeste mit sich und überschwemmten das ganze Thal.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>O! ich kann mir vorstellen, wie es bey dir aussieht, da es gerade, wo du wohnst, sich
            so sehr verengt, und der Bach, wann er austritt, gleich in dein kleines angebautes
            Gärtchen dringt.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Dieß steht alles unter Wasser: selbst der kleine Zaun von Hollunder, Schwarzdorn und
            Hagebutten, der heuer so schön blühte, ist niedergerissen, und kein Gedächtniß mehr von
            der schönen Aernte von Pflanzen, Kräutern und Früchten, der ich diesen Herbst entgegen
            sah.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Arme Sylvia! doch die Götter und gute Menschen werden für dich sorgen, daß du nicht <pb n="130"/> Hunger fürchten darfst: den Schwälbchen raubt der Winter Dach und Nahrung –
            ie nun dann ziehen sie in eine wärmere Himmelsgegend und kommen im Frühling wieder, wann
            er ausgestürmt hat. Du verstehst mich schon – du hast ja Freunde – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>O ja; habe ich nicht dich? doch, das ist die geringste meiner Sorgen: aber alle meine
            glücklichen Träume sind zugleich verschwunden! Heute – ach! heute wollte ich dem Amynt
            seine Treue und Zärtlichkeit belohnen – aber nun; da er mir noch eben den größten Beweis
            davon giebt – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nun; fürchtest du, daß er dich wegen deiner überschwemmten kleinen Trifft weniger
            lieben werde? Könnte er das, so wäre er deines Herzens nicht werth: nein, ist er auch
            nicht reich, so hat er doch so viel – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Ganz gewiß so viel, daß er mit mir und meiner alten Mutter, gern seine Armuth theilen
              <pb n="131"/> würde: aber wenn ihm nun selbst nichts übrig ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Also hat er auch alles verloren?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Das weiß ich zwar noch nicht: aber beynahe vermuthe ichs. Denke seine Liebe und meinen
            Schmerz – wenn es so ist. – Als der Donner so furchtbar über unsere Thäler rollte, und
            Licht und Finsterniß in der tiefen Nacht und den, von allen Seiten hervorbrechenden
            Blitzen so schrecklich kämpften, ich und meine Mutter angstvoll bey einander saßen, uns
            bey den Händen faßten und in einer schaudervollen Erwartung kaum einen Laut
            hervorzubringen wagten – mitten in der Nacht, wo gewiß das kleinste Insekt, selbst die
            Mücke sich unter einem Blatte verbarg und kein lebendiges Geschöpf sich heraustraute,
            hörten wir ein Geräusch vor unsern Fenstern. Wir glaubten, es sey der Sturm. Im
            Augenblicke aber öffnete sich unsre Thüre. Bey dem Scheine eines kleinen Kieferspans
            konnten wir nicht gleich erkennen, was oder wer es war – – –</p>
        </sp>
        <pb n="132"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und es war Amyntas?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Er selbst. Unser Schrecken – unsre Freude kannst du denken. Ich vergaß aller
            Zurückhaltung, sprang ihm an Hals und machte ihm Vorwürfe, daß er sich in einer so
            fürchterlichen Mitternacht so mannichfaltigen Gefahren ausgesetzt: denn du weißt, daß
            seine Hütte jenseit des Flüßchens liegt, und er über den schmalen Baum der darüber
            liegt, wenigstens eine halbe Stunde am Tage zu uns herüber braucht. »O!« sagte er, »ich
            mußte meine Sylvia sehen! Nicht Nacht noch Ungewitter, noch alles, was ich fürchten
            konnte, hielt mich zurück, so lang ich mir die Gefahr dachte, der sie ausgesetzt seyn
            möchte, oder ich hoffen durfte, daß ich ihr einigen Beystand leisten könnte!«</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Der gute Amyntas!</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>»Aber,« schrie ich, »bist du nicht in deiner Hütte nöthig? wenn sich die Wolken
            ergießen, <pb n="133"/> und das Wasser bis zu ihr aufsteigen sollte, daß du deine kleine
            Heerde, aus dem Stalle Bergauf treibst, wie du bey den Fällen zu thun gewohnt bist?«
            »Ach!« versetzte er, »vielleicht hebt der Sturm noch die Wolken, die itzt fast auf der
            Erde liegen, empor, vielleicht – – – doch es geschehe, was wolle, wenn ich nur dich
            ruhig, dich sicher weiß – Schade auf Heerde und Hütte! mein Herz bleibt dir und meine
            Arme mir, du liebst mich und ich dich, wer fragt da nach Heerde und Hütte? die Götter
            werden für sie wie für mich sorgen.«</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ja, so ein Hirt ist deiner werth! Gewiß wird der Himmel ihn auch für seine Zärtlichkeit
            belohnt und seiner Armuth verschont haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>O daß es so seyn möge!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Also weißt du noch nicht sein Schicksal?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Nein; das Ungewitter, nachdem es eine Zeitlang in einer dumpfigen schweren Trockenheit
              <pb n="134"/> bloß in Donner und Blitz gewüthet, berstete endlich in einen
            fürchterlichen Wolkenbruch. Das Wasser schoß von den Seiten der Berge so gewaltig herab,
            daß es unfehlbar unsere kleine leimerne Hütte niedergerissen und ins Thal hinabgeworfen
            hätte, wenn Amyntas nicht unser Schutzengel gewesen wäre.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und, was konnte er da?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Er stürzte einen unserer dichtgeflochtenen Saladkörbe über seinen Kopf, damit nicht
            der, übers Gesicht ströhmende Regen ihm den freyen Odemzug hemmte, nahm Stange und
            Hacke, machte von beyden Ecken des hintern Gewändes dem Wasser einen Abfluß, daß es sich
            nicht verdämmte, stieß den herabgeschwemmten Unrath hinab, und rettete so uns und unsere
            kleine Hütte, indessen daß sich das Wasser unten im Thal sammelte, wo meine Blumen und
            Pflanzenbeete liegen, die itzt wie eine See überschwemmt liegen, so daß ich kaum den Ort
            werde zu finden wissen, wo dieß oder jenes stand.</p>
        </sp>
        <pb n="135"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Dank ihm und den Göttern, die dich und deine Wohnung gerettet haben. Ich zittre, wenn
            ich daran denke! wie leicht dein eigen Leben in Gefahr, wie schnell die Fluth deine
            Hütte umwerfen, und dich darunter begraben konnte. Ja meine Sylvia, ihm verdankst du
            Alles und nie kannst du ihn zeitig genug durch deine Hand belohnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Ach! wie belohnen, da ich nichts mehr, als diese habe? Doch höre, was mir noch zu
            fürchten steht. Nachdem ein jäher Ostwind die Wolken endlich gehoben, und sich der
            Himmel wieder aufklärte, so fieng schon das Morgenroth an von eurer Anhöhe herüber zu
            dämmern. Ich erinnerte also den Amynt, daß es Zeit wäre nach Hause zu gehen: der gute
            Hirt lächelte, so heiter wie die Sonnenstrahlen, die allmählich über die Berge in unser
            verwüstetes Thal blickten, und sah durch unser kleines Fenster nach der Gegend jenseits
            hinüber, wo seine Hütte und sein Stall hinter einigen Aepfel- und Nußbäumen halb
            versteckt liegen, so daß man von meiner Seite aus, wenig mehr, als das halbe Strohdach
            mit dem Schorsteine <pb n="136"/> erblickte. Er wendete den Kopf hin und her, schüttelte
            ihn, und sagte endlich: »Siehst du etwas, meine Sylvia? – Mir däucht, ich sehe nichts
            mehr von meiner Hütte.« – Ich erschrack, sah auch hin und sah eben so wenig. Vielleicht,
            dachten wir, hängt noch eine Wolke davor, die oft einen kleinen Theil verstecken kann,
            oder hat der Sturm einen Baum gestürzt, der darüber liegt und es mit seinem Busen
            umschließt? – Wir traten also vor die Thüre, wo man es sonst noch deutlicher erblickt:
            aber, weder er, noch ich, noch meine Mutter konnten etwas entdecken, auf welche Seite
            wir auch traten.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Gewiß hat es die Fluth mit hinabgerissen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Unmöglich! denn die Trümmern würden wenigstens sich an die vorstehenden Bäume lehnen,
            und seine Hütte ist so an den Felsen gebauet, daß er weniger diesem Unfall ausgesetzt
            ist, als die meinige, die ganz frey steht. Gern wäre er gleich den gewöhnlichen Weg
            hinüber geeilt: aber noch rauscht die Fluth im Thale hin, und überströhmt den Steg, der
            hinüber führt.</p>
        </sp>
        <pb n="137"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>So hätte er herauf zu uns kommen und von jener Seite hinabsteigen sollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Dieß war ihm zu weit, da dieß ein Umweg von einer Stunde ist. Er entschloß sich
            endlich, hob meine kleine Haußthüre aus, trug sie ans Wasser hinab, und ruderte zwischen
            den Weiden und Erlen, die bloß aus dem Wasser mit ihren Häuptern hervorragen,
            hinüber.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und du konntest ihn das wagen lassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Weil er mich versicherte, daß keine Gefahr dabey sey: er überdieß wie ein Fisch
            schwimmen kann, und oft schon bey angelaufenem Wasser sich dieses Mittels zu mir zu
            kommen bedient hat. Wie mir aber mein Herz geklopft, kannst du denken: ich blieb
            indessen so lang und blickte ihm nach bis ich ihn seinen Hut am Ufer schwenken sah,
            worinn er mir hundert Küsse herüber warf! <pb n="138"/> Denke nur, wie mir Angst ist,
            was er dort wird gefunden haben!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Unfehlbar Glück! denn wer den Unglücklichen und Nothleidenden schützt, findet wieder
            Hülfe und Schutz bey den Göttern.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Das gebe der allmächtige Pan! Ich kletterte dann zu dir herauf, und werde ihn von der
            andern Seite hier, wie wir verabredet, erwarten. Stelle dir aber vor, mit welcher
            Ungeduld ich seiner Ankunft entgegen sehe. Ah gewiß hat er alles verloren, wie ich
            alles, was ich ihm zu einer kleinen Vergütung anbieten könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Sey ruhig, liebe Freundin! Du weißt, daß ich hinter dem Eichteiche unweit meines
            Vormunds Palemons Trifft, noch einen schön angebauten Acker mit mancherley Feldfrüchten
            und einigen reichlich tragenden Obstbäumen habe: diesen gebe ich dir ganz zu eigen. Mich
            hat der Himmel so gesegnet, daß ich mit meiner Schwester mehr habe, als ich brauche.</p>
        </sp>
        <pb n="139"/>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Nein, nein, gütigste Freundin, das kann ich nicht? Ich sollte dich des deinigen
            berauben?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Mich berauben? – Mich beglücken! Du mußt dir das Vergnügen nicht denken können, das ich
            fühle, indem ich dir deine Sorge erleichtere. Was mir die Götter über das Nothwendige
            geben, sehe ich bloß als von ihnen geliehen an, damit ich es an diejenigen ausspende,
            die es bedürfen. Immer ist dieß fruchtbare Stückchen Feld schon von meinen Aeltern für
            die Nothleidenden auf unserer Flur ausgesetzt gewesen, wenn der Winter bey manchem den
            kleinen Vorrath erschöpft hatte.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Edles Mädchen! wie gerecht hat der Himmel seine Segnungen vertheilt, da er sie in deine
            Hände gegeben! Gut, ich nehme dein Geschenk, doch nur mit der Bedingung an, bis ich
            weiß, daß meine Furcht in Ansehung meines Amyntas ungegründet ist, da ich nicht nur für
            meine, sondern auch für meiner alten Mutter Erhaltung <pb n="140"/> sorgen muß, und dann
            auch nur so lange, als durch unsern Fleiß meine zerrüttete Flur wieder hergestellt ist,
            wo freylich für dieß Jahr weiter nichts zu ärnten übrig seyn wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nun davon ein andermal! Genug, itzt ist es dein: aber noch soll es Niemand wissen, und
            du kannst es deinem Bräutigam, als eine Aussteuer mitbringen: doch sieh, dort kömmt er
            mit meiner Schwester. <stage>(Sie trippeln ihm entgegen.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Amaryllis, Sylvia, Daphne und Amyntas.</stage>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>O kömmst du endlich meine Ungeduld zu befriedigen? Was bringst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nicht wahr? lauter Glück?</p>
        </sp>
        <pb n="141"/>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Lauter Glück! denn ich finde dich, meine Sylvia – dich, holde Amaryllis.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ja, aber was er dort gefunden? – ein schönes Glück.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Nun? was ists? Es sey das Schlimmste, ich muß es doch wissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Glück bey allem Verluste, das größte, was ich erwarten konnte! denn die Götter haben
            dich gerettet und mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Gerettet? und haben des armen Amyntas Wohnung zertrümmert und seine kleine Heerde unter
            dem Schutte begraben?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Himmel! was höre ich?</p>
        </sp>
        <pb n="142"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und du sagst, du seyst gerettet?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Ja, und ich sage doch, daß die Götter unsere Opfer verdienen, wenn ich etwas mehr, als
            meinen Dank zu opfern übrig hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>O! das beste Opfer, das man ihnen bringen kann! denn ihnen gehört ja alles, was ich,
            Ihr, und wir alle haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Und haben sie ihm das Seinige genommen, was können sie von ihm erwarten?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Nun; erzähle nur! Deine Wohnung, sagt Daphne, zertrümmert und deine Heerde unterm
            Schutte begraben?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>So ists, meine Freundin! Entweder der Sturm, oder der Blitz, oder die Gewalt des <pb n="143"/> herabstürzenden Wassers hat das über meine Hütte hervorragende große
            Felsenstück abgerissen, das sie größtentheils mit sammt meinem Schaafstalle in Grund und
            Boden geschlagen und meine kleine Heerde darunter begraben.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O die armen Thiere!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Sage lieber, der arme Amyntas.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia</speaker>
          <stage>(sieht ihn mitleidig an und faßt ihn bey der Hand.)</stage>
          <p>Guter, lieber, bedauernswürdiger Amynt!</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Bin ich zu bedauern, da mich meine Sylvia bedauert – ihre schönen Freundinnen mich
            bedauren? Doch, das solltet Ihr nicht, nein: mir vielmehr Glück wünschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Ach! zu deinem Verluste?</p>
        </sp>
        <pb n="144"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und wie stark war denn deine Heerde?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Sechs Schaafe, ein Schaafbock, drey Lämmer und zwo Ziegen: freylich mein ganzes
            Vermögen! aber denkt, wenn mir die Götter nicht eingegeben, dir zu Hülfe zuzueilen, oder
            ich hätte, wie ich es oft bey heftigen Regengüssen zu thun gewohnt bin, meine Heerde
            unter den Felsen getrieben – und das Felsenstück wäre abgerissen? – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Himmel! ja, Dank den Göttern, daß sie dir das deinige genommen und dich erhalten haben
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Daß du der guten Sylvia zu Hülfe geeilet und sie, und dich zugleich dadurch gerettet
            hast.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Daran hätte ich im Traume nicht gedacht!</p>
        </sp>
        <pb n="145"/>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>So dient oft, was uns traurig scheint, zu unserm Besten. Was ich verloren, kann ich
            durch Arbeit und Fleiß wieder gewinnen: aber mein Leben – – – meine Sylvia – – – ach!
            nur, daß ich ihr nun nichts zu geben habe – nicht meine Hand – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Habe ich nicht dein Herz? Ist es nicht heute, daß du mir diese giebst: so ist es morgen
            – übers Jahr – über zwey Jahr.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und doch, wer weiß, ob nicht noch heute? Gute Thaten bleiben selten unbelohnet!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Also ist dir gar nichts übrig geblieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Du hörst ja, Alles? – Denn Er ist uns übrig.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Und auch mein treuer Phylax: dieß arme Thier, muß bey dem gewaltigen Einsturz irgendwo
              <pb n="146"/> eine Oeffnung gefunden haben. Welche Freude, als er mich gewahr ward!
            mit seinen gewaltigen Sprüngen an mich warf er mich fast zu Boden, und wir umarmten uns,
            wie ein paar Freunde, die nach einer großen Lebensgefahr einander wieder finden.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ich werde ihn in die Kost nehmen, bis du versorgt bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Und er soll gar recht gefüttert werden – und deine schönen Täubchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Noch weiß ich nicht, was in dem kleinen Schlage gewesen –</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>O! das hat gewiß auch seinen Tod gefunden.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Doch das Paar mit den rothen Flügeln und großen Latschen saß auf den Ruinen und
            schnäbelte <pb n="147"/> sich. Vermuthlich hatten diese sich in ein Felskluftloch
            gerettet und mithin einen freyen Ausgang.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Aber nun, Freund, was wirst du thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia</speaker>
          <stage>(führt die Amaryllis auf die Seite.)</stage>
          <p><stage>(Heimlich zu ihr.)</stage> Darf ich ihm nicht sagen, wie freundschaftlich du für
            mich gesorgt hast?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Eine kleine Geduld!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O! wenn ich für seinen Phylax sorge, so werde ich doch auch für ihn sorgen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Das verbitte ich, liebe Daphne! denn da müßte er bey dir wohnen, und das taugte mir
            doch nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ah, schon eifersüchtig!</p>
        </sp>
        <pb n="148"/>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas</speaker>
          <stage>(zu Sylvia.)</stage>
          <p>Gut! daß du wieder scherzen kannst! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Je nun, wenn sie itzt nicht gefährlich ist, kann sie es immer noch werden: – aber noch
            einmal, was wirst du thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Was ich thun kann? Jetzt wegräumen und meine kleine Habseligkeiten hervorgraben: – dann
            – sehen, ob irgendwo ein reicher Hirt meiner Dienste braucht. Da ich ein Schafhirte bin,
            so wären mir diese am liebsten: doch die Aernte ist vor der Thüre; ich gehe also aufs
            Tagelohn – ich kann Holz fällen – das Ungewitter wird hin und wieder Verwüstungen
            angerichtet haben, wo es viel herzustellen und aufzurichten geben wird – was weiß ichs?
            wo es etwas zu verdienen giebt, werde ich mich hin wenden: aber Sylvia? – ach! – ist
            meine Hoffnung auch mit unter den Felsruinen begraben?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Wie kann das mein Amynt denken? – Freylich verzögert! – wäre mir etwas übrig geblieben,
              <pb n="149"/> so wäre das meinige dein: aber das Schicksal hat uns gleich gesetzt; so
            wollen wir abwarten, was es weiter thun wird und unsere trüben und heitern Tage
            theilen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Englische, liebe Seele! soll ich nicht sagen, daß ich in meinem Verluste glücklich bin?
            Du liebtest mich – freylich wohl nicht reich: doch nicht ganz arm – du liebst mich noch,
            da mir nichts, als mein Herz übrig ist: ist dieß durch dich beglückt, was fehlt mir zum
            Glücke? Den Tag zu unserer genauen Vereinigung will ich bald durch meinen Fleiß herbey
            arbeiten.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und der Himmel wird ihn segnen! Weißt du was? Ich kenne den Daphnis – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne</speaker>
          <stage>(schalkhaft.)</stage>
          <p>O ja, sie kennt ihn – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nun stille, Schwester! – Er ist ein guter, edler Hirt. Ihm ist vor kurzem durch den Tod
            seines <pb n="150"/> alten Oheims eine kleine Wirthschaft zugefallen, und er hat
            unlängst davon gesprochen, daß er einem guten Menschen die Sorge dafür übertragen wolle
            – vielleicht – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O nicht doch vielleicht: du kannst darauf rechnen: denn – was thut er nicht der
            Amaryllis zu Gefallen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Das würde herrlich seyn!</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Und ich – und Sylvia würden dir ewig danken.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und ich des höchsten Glücks genießen; denn, ein zärtliches Paar glücklich gemacht zu
            haben – welche Freude!</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Laßt uns gehen, und die Verwüstung in Augenschein nehmen.</p>
        </sp>
        <pb n="151"/>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O ich habe schon hinabgeblickt: es ist aber keine Freude zu sehen, wie alles
            durcheinander liegt, – da sonst sein Häuschen unter dem Felsen mit den herumgepflanzten
            Bäumen ein so allerliebstes Landstückchen machte!</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Baue dich ja nicht wieder so nah an Felsen an!</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Ich werde sehen, ob und in wie fern für mich weiter etwas davon zu fürchten ist, da ich
            nun bloß den Himmel zum Dache habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>So geht! Ich will sehen, wo ich den Daphnis auftreibe. Seltsam genug, daß er noch nicht
            mit seiner Heerde vorübergegangen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Er bleibt gewiß nicht weg! – Allenfalls will ich ihn suchen und herschicken. Er lud
            mich ohnedieß gestern auf seine Johannis- und Himbeeren <pb n="152"/> ein, und dieß wird
            zu dem bißchen Brod, das ich in meiner Tasche habe, kein übles Frühstück seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nun, nur hübsch mäßig, Daphne! – <stage>(Daphne geht ab.)</stage> Ich will den Daphnis
            hier erwarten, damit wir uns gleich wieder zu finden wissen: hörst du, Sylvia?</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Zu wem könnte ich sonst fliehen? Du mußt mir schon einen kleinen Aufenthalt vergönnen,
            bis sich das Wasser ein wenig verlaufen hat. – Auf Wiedersehen, gute Amaryllis!</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Auf einen glücklichen Erfolg deines Fürspruchs beym Daphnis. <stage>(Amyntas und Sylvia
              gehn ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="153"/>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Ah! an diesem sollte es mir nicht fehlen, so bald ich ihm sagte, daß ich ihn liebte,
            oder meine Hand zur Bedingung machte. Aber, ich möchte doch noch Proben von seiner
            Mildthätigkeit ohne eigennützige Absichten von seiner Seite haben: sein Mißtrauen, seine
            Eifersucht – wer weiß, was ihm die eingiebt, wenn ich für einen verunglückten Schäfer
            bitte. Kann er die nicht besiegen, ist diese Leidenschaft bey ihm stärker, als Mitleid
            und Menschenliebe, so will ich gewiß meine Zärtlichkeit für ihn zu besiegen suchen –
            ach! wenn ich kann! – – doch St! – ich höre ihn seitwärts aus dem Gebüsche daher singen
              <stage>(Sie hört ihn trallern.)</stage> – Menschen, die Gesang und Fröhlichkeit
            lieben, sollen sonst immer gute Menschen seyn! – ich werde mich ein wenig hinter meine
            Hütte verstecken. <stage>(Sie schleicht hinter die Hütte.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="154"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebender Auftritt.</head>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>allein. (Kömmt singend.)</stage>
          <lg>
            <l>Wie schön ist die Natur</l>
            <l>Nach einem warmen Regen!</l>
            <l>Bang lechzte diese Flur;</l>
            <l>Jetzt ist sie Freud' und Segen:</l>
            <l>Doch wär sie wohl so schön</l>
            <l>Ohn' Amaryllis Sorgen? –</l>
            <l>O! daß ich sie den Morgen</l>
            <l>Noch nicht gesehn! –</l>
          </lg>
          <p>Sie ist nicht hier? wo mag sie stecken? – Wie lieblich die Blumen, von ihrer Hand
            gezogen, auf diesen Beeten umher, lächeln!</p>
          <lg>
            <l>Wie frisch die Rosen mir</l>
            <l>Vom Stock entgegen glühn!</l>
            <l>Jasmin und Geißblatt hier</l>
            <l>Sich um die Laube ziehn!</l>
            <l>Doch blühten sie so schön</l>
            <l>Ohn' Amaryllis Sorgen? –</l>
            <l>O daß ich sie den Morgen</l>
            <l>Noch nicht gesehn!</l>
          </lg>
          <pb n="155"/>
          <p>Bald dürfte ich mir eine brechen – – – doch nein, wenn sie mir sie nicht bricht, so ist
            sie nur halb so schön, und – nie ohne Dornen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis</speaker>
          <stage>(tritt hervor.)</stage>
          <p>Nun, so sollst du eine von mir haben, ob ich gleich nicht dafür stehe, daß noch ein
            kleiner Dorn daran ist. <stage>(Sie giebt ihm die Rose, die sie vorher
              gebrochen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Und doch wird er nicht stechen; o! wenn die Wunden der Liebe nicht tiefer schmerzten,
            wie bald würde man aller Schmerzen vergessen!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Wer wird nun immer und ewig von Liebe schwatzen? Gewöhne dir das Ding ab, Daphnis!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Kann man sich abgewöhnen, was man immer gegenwärtig fühlt? So müßte ich dich nie mehr
            sehen, nie gesehen haben! Aber – nimm dich in Acht, daß sich die Liebe nicht rächt – nur
            ein <pb n="156"/> Unglück für mich, daß ich dadurch nicht glücklicher werde!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Genug davon! Sage mir doch, Daphnis, wo du den Morgen gesteckt, daß du nicht deine
            Heerde vorbey getrieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Bald wirst du mich stolz machen, weil ich glauben könnte, du hättest mich vermißt?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Freylich vermißt! würde ich sonst fragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ja ja, wie man eine Schwalbe unter seinem Dache vermißt, wenn sie den nächsten Frühling
            nicht wieder kömmt; man kümmert sich weiter nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nun? ich werde mich doch nicht kümmern sollen, daß du heute nicht mit deiner Heerde
            vorbeygegangen? es giebt ja mehr Wege – trägst <pb n="157"/> du Bedenken, mir die Frage
            zu beantworten, ie nun – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O sie däucht mir nur zu wohl, denn ich sehe mich gar gern von dir über alle meine
            Handlungen zur Rechenschaft ziehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Daß du mich dann fragen könntest, was es mich angieng?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Grausame Amaryllis! Würde ich dann nicht vielmehr glauben, daß dein Herz einigen
            Antheil an dem nähme, was mich angieng? – Doch, zu deiner Frage! Du kannst glauben, daß
            es nicht an mir lag, wenn ich dir meinen Morgengruß nicht eher brachte: denn von dem
            ersten Anbruche der Sonne geht mein Blick nach dir; es lacht mich keine Flur an, ehe ich
            dich nicht gesehen, und geht mir keines meiner Geschäfte von Statten – – –</p>
        </sp>
        <pb n="158"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Schon wieder mit deinen Süßigkeiten! <stage>(lächelnd)</stage> Heute aber hattest du
            also dieser Stärkung nicht nöthig?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Gar sehr! Aber Pflicht und Menschenliebe ruften mich. Noth leidet nicht immer Aufschub:
            wenigstens glaubte ich, daß Hülfsbedürftige der Meinigen bedürfen könnten: also wollte
            ich deinen lieblichen Morgengruß mir zur Belohnung aufsparen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>O den verdienst du nun zehnfach von mir! Das ist schön und lobenswürdig, wenn man sein
            liebes Selbst vergessen und an andere Menschen, die unsern Beystand nöthig haben, mit
            Liebe denken kann. Unfehlbar hat dich der Wolkenbruch, der diese Nacht bey unsern
            Nachbarn im Thal gewüthet, dahin gerufen?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ich eilte wenigstens mit Anbruche des Morgens dahin, zu sehen, ob und wo man meiner <pb n="159"/> Hülfe bedürfen könne? Noch ströhmt die Fluth unten weg, und der Schaden, den
            sie vielleicht hier und da angerichtet, läßt sich itzt wenig übersehen. Man sucht itzt
            bloß dem Wasser überall Luft zu schaffen, daß es sich nicht verdämmt, und die kleinen
            Vorräthe, Wirthsschaftsgeräthe und Gartenwerkzeuge, die es mit fortgenommen,
            herauszufischen. Doch hoffe ich, daß der größte Schade in den Gartenfrüchten besteht,
            die überschwemmt und verdorben worden; doch aber, daß Niemand dabey verunglückt ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Groß genug für den, der nicht viel mehr als sein Bißchen Gartenfrüchte hat!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Dem wird aber auch bald wieder zu helfen seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ich werde selbst helfen, wo ich kann: denn ich bin reich, und meine schönen Feld- und
            Gartenfrüchte, die seit acht Tagen dürsteten, haben durch den fruchtbaren nächtlichen
            Gewitterregen, <pb n="160"/> der unsern Nachbarn so nachtheilig gewesen, so viel
            gewonnen, daß es billig ist, durch meinen Gewinnst ihrem Mangel abzuhelfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Das sieht deinem Herzen ähnlich, gütige Amaryllis!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ich thue nicht mehr und nicht weniger, als was jedes thun soll und muß. Doch, ich bin
            schon von mehr und größerm Verluste unterrichtet, wo meine Hülfe nicht zureicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Dieß müßte auf der rechten Seite des Thals seyn, wo der Steinbruch liegt, und ich nicht
            hinüber konnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Du kennst doch den Amynt? – ein liebenswürdiger Schäfer!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>(unruhig bey Seite.)</stage>
          <p>Liebenswürdig! – Drum mögen ihn auch die Schäfermädchen gern leiden.</p>
        </sp>
        <pb n="161"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Mir däucht, er muß einem jeden gefallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>(ein wenig bitter.)</stage>
          <p>Er ist jung – wohlgewachsen – tanzt hübsch – pfeift artig auf dem Blatte –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Sein geringstes Verdienst!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Und doch eins, das Schäferinnen sehr gefällt!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Je nun freylich wohl: aber er ist auch fromm. Von seiner kleinen Zucht wird der
            Erstling gewiß allezeit dem Pan zum Opfer gebracht; drum hat er ihm auch bisher seine
            Arbeit gedeyen lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Nun? – wohl ihm!</p>
        </sp>
        <pb n="162"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Er diente dem Menalk als Schäferknabe viele Jahre getreu: und als dieser starb,
            vermachte er ihm ein trächtig Schaaf und einen Widder. Er baute sich eine kleine Hütte
            am Felsen und hat es durch seine Sorgfalt so weit gebracht, daß er itzt eine kleine
            Heerde von zehn Schaafen und zwo Ziegen, und gewiß ein Dutzend der schönsten Tauben
            hatte, die man sehen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Durch Müßiggang und Faulheit erwirbt man freylich nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Das artige milchweiße Kaninchen mit den schönen rothen Augen, das ich so zahm gemacht,
            daß es freywillig auf meinen Schooß kömmt und mir aus der Hand frißt, habe ich von
            ihm.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ich hätte dir ein, zwey, drey und mehr Pärchen geben können.</p>
        </sp>
        <pb n="163"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Dieß hätte ihrer Fruchtbarkeit wegen für meine Krautbeete nicht getaugt. – Auch
            schenkte er meiner Schwester Daphnen ein Paar allerliebste Tauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Also gefällt man dir durch Geschenke? – Und dein ist alles, was ich habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Wie du redtst, Daphnis! Ich sage nur, daß er bey seiner Armuth freygebig und wohlthätig
            ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Wer wird dieß nicht bey einer Amaryllis seyn? – Doch, was ists nun mit diesem
            Amynt?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ach! er hat diese Nacht seine kleine Heerde und Hütte, kurz, alles verloren, und nur
            sein Leben gerettet; mittlerweile, daß er andern zu Hülfe geeilet war.</p>
        </sp>
        <pb n="164"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Der arme Hirt! – Und wie ist das zugegangen? Hat der Blitz – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ob es der Blitz, oder der Sturm, oder die Regenfluth gewesen, weiß man nicht. Genug,
            ein großes Felsenstück ist herabgestürzt und hat seine ganze Habseligkeit in Grund und
            Boden geschlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Man muß ihm beystehen, so viel man kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>O du kannst es.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Gern will ich geben was ich kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Das verlangt er nicht!</p>
        </sp>
        <pb n="165"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Aber, woher weißt du es? – bist du schon bey ihm gewesen?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nein; er aber bey mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Bey dir? Schon so früh? – Er muß viel Vertrauen zu dir haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Das hat er – und mir zugleich seine Wünsche eröffnet.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>O! ich mag sie nicht wissen. Vermuthlich sind sie ihm auch gewähret?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ich weiß nicht was du willst? Ich kann sie ihm nicht gewähren. Aber du kannst es, und
            ich wollte daher einen Fürspruch bey dir für ihn thun.</p>
        </sp>
        <pb n="166"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Bey mir? – Er will ja nichts, wie du sagst?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>O nicht doch: freylich will er kein Geschenk.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Arme Hirten kleidet so ein Stolz nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Aber doch Edelmuth? Ueberdieß hat er itzt keine Heimath. Diese will er sich erst durch
            seiner Hände Arbeit verdienen. Ich habe ihm Hoffnung gemacht – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Zu was? o sage zu was?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Du läßt mich gar nicht ausreden, Daphnis! Du sagtest mir kürzlich, daß du zu der
            kleinen Schaafzucht, die dir von deinem Oheim zugefallen ist, einen eigenen Hirten
            annehmen möchtest, da deine Sorgfalt nicht zureichte. Vertraue sie ihm an: <pb n="167"/>
            er wird sie mit möglichster Treue, wie seine eigene pflegen und warten: gieb ihm was du
            einem andern giebst; so ist er vor der Hand versorgt: er kann seine Hütte in den
            Feyerabendstunden nach und nach wieder herstellen, und du ihm dann, nach dem er es
            verdient, belohnen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>(in Gedanken.)</stage>
          <p><stage>(Für sich)</stage> Ah, ich muß wissen, ob mein Argwohn gegründet ist! kann ich
            sie nicht eyfersüchtig machen, so ist mein Unglück gewiß – – Amaryllis!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ich wollte gern deinen Wunsch erfüllen: aber – – – ich habe meine Hülfe schon einer
            liebenswürdigen Schäferin zugedacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>So? und wer ist denn die?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Sylvie! Du kennst sie ja?</p>
        </sp>
        <pb n="168"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Das dächte ich – sie ist ja meine beste Freundin.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Etwas reizenders kann man nicht sehn: ein Wuchs –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Wie eine junge Birke so schlank.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Eine Bildung –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Wie die Grazien.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Eine Gesichtsfarbe.</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Wie Rosen und Lilien.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Das schöne blonde Haar – die großen blauen Augen – – –</p>
        </sp>
        <pb n="169"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Die unter dem kleinen Strohhute hervorschimmern, wie ein paar Kornbluhmen aus einem
            reifen Kornfelde – und der schöne Mund, der immer Zufriedenheit und Freude lächelt, und
            eine Güte des Herzens – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>(voller Unruhe.)</stage>
          <p>Du weißt, daß sie am Eingange des Thals liegt – wo es am engsten ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ganz recht; und wo das Wasser immer am gewaltigsten herabschießt.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Hier habe ich gesehn, daß ihr Fruchtgarten ganz unter Wasser steht – sie hat eine arme
            Mutter –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Eine gute Frau.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Dieser wollte ich beystehen: ihr das Häußchen meines Oheims einräumen – – –</p>
        </sp>
        <pb n="170"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Auf die Schaafzucht versteht sie sich nicht, und ihre Hütte ist ihr geblieben. Für den
            Ersatz ihres Gartens habe ich schon gesorgt, und ihr das Fruchtstück am Eichteiche
            überlassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Also hast du sie schon gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>O ja; noch vor Amynten. – Sie gewinnt dabey, mehr als sie verliert: denn mein Acker ist
            reich bepflanzt, und dann, ein überschwemmter Garten ist nach dem verlaufenen Wasser
            doppelt fruchtbar und sie büßt bloß die gegenwärtige Aerndte ein. Aber erschlagene
            Schaafe lassen sich nicht wieder lebendig machen: und wenn er auch seine Hütte bald
            wieder herzustellen vermöchte, so fehlt es ihm doch itzt gleich an Dach und Fach: also
            überleg es! nimm dir Zeit – bloß mir zu gefallen mußt du es nicht thun – doch machst du
            ihn – du machst vielleicht ein gutes Mädchen – du machst mich glücklich – ich schicke
            dir ihn selbst. <stage>(Sie geht eilends ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="171"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p><stage>(Ruft ihr nach.)</stage> Amaryllis! Amaryllis! einen Augenblick! – Die Grausame!
            Sie will mich nicht hören. Nur zu gewiß! sie liebt ihn. Eine Schäferin ohne Eifersucht
            ist auch ohne Liebe. Sie schien mir vielmehr durch ihre übertriebenen Lobsprüche zu
            sagen: Liebe du sie! an dir liegt mir nichts! Ganz gewiß hat sie das im Sinne: sie will
            mir Sylvien aufhängen, damit sie den Amynt ungestört lieben kann. Ihn soll ich zu mir
            nehmen – damit sie ihn in der Nähe hat: täglich ihn sehen, mit ihm sprechen kann? –
            Alles, alles verabredet! – Wenn ich von meiner Liebe sprach, wollte sie nichts hören,
            indeß daß ihr Mund von seinem Lobe überfloß – mit welcher Zärtlichkeit – mit welcher
            Wärme sie von ihm sprach! – – – <stage>(Er denkt ein Weilchen nach.)</stage> Doch, das
            Schicksal hat ihm alles geraubt – er ist arm – er ist gut – sie hat ein wohlthätiges,
            mitleidiges Herz, könnte nicht das Mitleid – – – aber, wo Mitleid ist, ist Liebe nicht
            weit entfernt! und – ich wollte ihm ja helfen? muß ich ihn denn in meine Dienste nehmen?
              <stage>(weiter nachdenkend)</stage>
            <pb n="172"/> Gesetzt aber nun, sie liebte ihn – mich nicht – ich Unglücklicher! wird es
            mir etwas helfen? sie mich mehr lieben, wenn ich ihr ihre Bitte versage? – Sie sagt, ich
            mache sie glücklich – ach! indem ich mich unglücklich mache! – es sey drum! sie wird
            glücklich und ist sie es – ein Trost, und wenn ich mich auch zu Tode härmen sollte. So
            sey sie denn glücklich – Er glücklich – Dann wird sie doch wenigstens sagen, daß ich
            ihre Liebe verdient hätte, wenn sie mich hätte lieben können. – Ja, er soll nicht nur
            Verwalter dieses kleinen Nachlasses seyn: ich will es ihm zum Eigenthum geben. Habe ich
            Amaryllis nicht, was brauche ich reicher zu seyn, als ich bin? Wie wenig glücklich ist
            man im Reichthum, wenn man es nicht mit derjenigen theilen kann, die man liebt –
            glücklicher Amynt! denn du wirst auch das Wenige mit ihr theilen! <stage>(Amynt
              kömmt)</stage> Ah! er kömmt! – beneidenswürdiger Amynt! O daß ich doch alles verloren
            und an deiner Stelle seyn könnte! –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="173"/>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Daphnis, Amyntas.</stage>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Die gute, mitleidige Amaryllis schickt mich her!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>(bey Seite.)</stage>
          <p>Die gute, mitleidige Amaryllis – ach! für mich allein nur hartherzig, grausam!</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Wenn ich auch dein wohlthätiges, mildes Herz nicht schon kennte: so hat sie mir doch so
            viel Gutes von dir gesagt – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Hat sie das? Sehr süß! denn wer wünscht nicht Amaryllis zu gefallen? Ein Lob von ihr –
            – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Ja gewiß, es ist das wohlwollendste, liebreichste Geschöpf! – Sie möchte die ganze Welt
            glücklich machen, wenn es bey ihr stünde!</p>
        </sp>
        <pb n="174"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Nur mich nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Sie hat dir den Unfall erzählt, der mich in dieser Gewitter-Nacht getroffen? Doch, die
            Götter haben es besser gemeynt, als es dem ersten Anblicke nach schien!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Das geht oft so, daß ein scheinbares Unglück unser Glück wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Was sie mir genommen, war meines Jammers nicht werth: denn alles kann mir durch Fleiß,
            Arbeit und Redlichkeit wieder zu Theil werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ganz gewiß: jeder Tag bringt so viel mit, als wir zur Noth brauchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Und was sie mir gelassen, übersteigt alles was sie mir nehmen konnten, und, wenn ich
            der <pb n="175"/> reichste Hirt auf der ganzen Flur gewesen wäre! Mein Leben und die,
            die mein Herz besitzt und mich liebt, ob mir gleich weniger, als nichts übrig geblieben
            ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Glücklicher Amyntas! Glücklich auch, weil du dein wahres Glück empfindest, es mithin zu
            verdienen scheinst.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Ungerechnet die guten Seelen, die mich hoffentlich so lange unterstützen werden, bis
            ich meiner geliebten Schäferin das wieder in meiner Hand anbieten kann, was mir genommen
            ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ich weiß deinen Wunsch! Amaryllis hat mir ihn entdeckt: aber – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Aber du trägst Bedenken? Genug, du wirst schon versorgt seyn; und ich erkenne ihren
            Fürspruch mit Dank, ohne dich weiter in Verlegenheit zu setzen.</p>
        </sp>
        <pb n="176"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Höre mich aus, Amyntas! Ich wäre nicht werth, daß mich Amaryllis um Etwas bitten
            könnte, wenn ich es ihr bloß zur Hälfte, bloß das gewähren könnte, was sie für dich
            verlangt?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Und brauche ich etwas mehr? Die Zeit, die mich meinem Glücke entgegen führen soll, wird
            mir schon Flügel und meinen Armen Kräfte schenken, es bald zu ereilen. Dienste der Liebe
            machen Jahre zu Augenblicken, und ich habe von Jugend an mein Brod mit Dienen erwerben
            müssen: nie ist es mir sauer geworden.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Der Freund einer Amaryllis – ach! darf nicht dienen, nicht bloß der Verwalter fremder
            Güter seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Glaubst du, daß ich sie weniger treu verwalten würde, als wenn es mein Eigenthum
            wäre?</p>
        </sp>
        <pb n="177"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Das nicht: aber sie, die dein Herz besitzt, wird doch um so viel eher glücklich werden,
            wenn es dein Eigenthum ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Du scherzest, Daphnis! Die Götter haben nun einmal ihre Gaben mit ungleicher Hand
            vertheilet, und wir verdienen sie auch nicht auf gleiche Weise. Wenn nur die, die viel
            besitzen, mehr besitzen, als sie brauchen, denen auf- und forthelfen, an die das Glück
            sparsamer gedacht, und dieser ihre Dienste um ihren Ueberfluß eintauschen, so ist jenen
            und diesen geholfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ganz Recht, wer aber nicht mit seinen Güthern zu wuchern braucht, thut noch besser, er
            giebt und macht unverzüglich glücklich. Und so gebe ich dir das Häußchen meines Oheims
            mit der kleinen Wirthschaft, die ungefähr der deinigen, die du verloren hast, gleichen
            mag, ganz in Besitz, als dein Eigenthum.</p>
        </sp>
        <pb n="178"/>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Nein, nein, edelmüthiger Daphnis. Dieß ist zu viel! Laß es bey Amaryllis Vorschlage!
            Vertraue sie meiner Sorgfalt an. Was du einem andern zum Lohne geben würdest, gieb mir.
            Ich bin schon beneidenswerth, daß ich gleich wieder nach meinem Verluste das Mittel zu
            einem künftigen Ersatze finde.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Freylich wohl bist du beneidenswürdig, da du der Hoffnung so nahe bist, diejenige so
            bald zu besitzen, die das Glück deines Lebens ausmachen soll; und wenn ich dich auch
            selbst darum beneiden könnte, so ist es doch wenigstens einiger Trost für mich, ihr und
            dir bald zu diesem Glücke verholfen zu haben. Also nimm es, und der Segen ruhe auf
            dieser Hütte!</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Unmöglich, Daphnis! Ich würde unter dem Gefühle meiner Dankbarkeit erliegen und immer
            voll Unruhe seyn, wie ich dieselbe gegen dich äußern sollte.</p>
        </sp>
        <pb n="179"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Unter keiner andern Bedingung! Ist es wohl schimpflich, ein Geschenk, das freywillig
            gegeben wird, anzunehmen? oder, fürchtest du jemals von mir Vorwürfe?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Wie könnte ich das, bey einem Manne, der solche Geschenke zu geben fähig ist!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Also nimm, und geh und unterrichte deine Freundin davon. – Ach! ein kleiner Dank von
            ihr wird mir nicht gleichgültig seyn!</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Höre noch einen Vorschlag von mir. Wenn ich deine Güte annehme, so laß es wenigstens
            zur Hälfte seyn. Der Besitz bleibt dein und ich theile den Gewinnst mit dir!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Das Glück, Amyntas, das dir eigentlich dadurch zufällt, kannst du doch nicht mit mir
            theilen; besitze also auch den Genuß des kleinen Gewinnstes <pb n="180"/> ungetheilt,
            oder theile ihn vielmehr mit derjenigen, deren Herz ganz dein eigen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>So laß mich denn diese – laß mich meine gütige Fürsprecherin, Amaryllis, erst fragen,
            was ich thun soll? Ich lasse dir inzwischen meinen Dank zurück, als ob ich dein Geschenk
            ganz empfangen hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Dieß kannst du in Besitz nehmen, so bald du willst, und ich erwarte dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Du sollst meiner nicht lange warten, edler Daphnis! unverzüglich bin ich wieder
            hier.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ah! wie glücklich er sich in seinem Unglücke fühlt! Sein Verlust ist sein Gewinn: denn
            er überzeugt ihn, daß er nicht seiner Hütte und seiner Schaafe wegen geliebt wird: und
            ich? – war es klug, daß ich, indem ich sein Glück befördere, <pb n="181"/> mein Unglück
            beschleunige, mir vollends die kleine Hoffnung raube, die mir noch vielleicht übrig war,
            wenn ich Amaryllis Vorschlag angenommen hätte? Freylich nicht klug! und doch fühle ich
            etwas Stärkendes – Beruhigendes in meinem Entschlusse. Sie muß wenigstens mir ihr Glück
            verdanken, durch mich glücklich werden, – wenn sie mich auch nicht glücklich machen
            will, oder kann. – Aber – werde ich es aushalten?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Daphnis, Daphne.</stage>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ah, du hier, Daphnis? Ich suchte dich in deinem Garten: indessen – hätte ich mir doch
            nicht den Weg ersparen mögen: was du für herrliche Johannis- Stachel- und Himbeeren und
            Kirschen hast! nur Schade, daß ich die lezten blos sehen, und nicht erlangen konnte!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>O diese, liebe Daphne, werden leicht zu erreichen seyn. Komm nur, wenn ich da bin, wir
            wollen sie schon herab holen.</p>
        </sp>
        <pb n="182"/>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ja, wenn sie nicht indessen ein anderes herabholt, wie es oft so geht.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Das weiß ich leider! aus Erfahrung. Man sä't und pflanzt oft für andre. Bey Kirschen
            geht es an; sind es nicht die, so giebt es andere: aber, wenn die Frucht, nach der man
            strebt, die einzige – die einzige in ihrer Art – in der Welt ist, die unsern Durst oder
            Hunger befriedigen kann – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Das müßte aber auch eine seltsame Frucht seyn! – die einzige in der Welt! kann es wohl
            so eine geben? – <stage>(für sich)</stage> Huy, sein argwöhnisches Mißtrauen, – ich muß
            mich ein wenig lustig mit ihm machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>O ja; giebt es z.B. noch Eine andre Daphne, als dich?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ha, ha, ha! Also wäre ich ein so seltsames Früchtchen? Gleichwohl dächte ich, es wäre
            kein <pb n="183"/> Mangel daran, und ich wollte auf unsern Fluren ein halb Dutzend
            Daphnen, Amaryllis, Sylvien, Chloen, und Gott weiß, wie viel solche Pflänzchen zusammen
            bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Die dieselben Namen führen, aber nicht dein Selbst, nicht Amaryllis sind – nur Eine
            Amaryllis, und wenn es noch tausend andere gäbe.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>So ist auch die Kirsche, die neben der steht, nach der ich lange, nicht dieselbe: ich
            würde aber eben so wenig dabey verlieren, wenn ich nach jener griff – Nach mir hat noch
            Niemand gelangt.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Werde nur erst reif, mein Kind. Dann, werden sich auch Schäfer finden, die dich für die
            Einzige in ihrer Art halten, so wie du den Hirten, nach dem dein Herz gelüstet, für den
            Einzigen halten wirst, der für dich lebt.</p>
        </sp>
        <pb n="184"/>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ey, das werde ich meinem Herzen wohl verbieten: denn wenn des Schäfers Herz nicht nach
            mir gelüstete, so könnte ich auf meinem Bäumchen ungebrochen sitzen bleiben und zusammen
            schrumpfen: besser, wenn man nicht so eigensinnig ist, und den oder jenen gerade für den
            Einzigen hält, den es in der ganzen Schäferwelt giebt, oder sich für die Einzige
            hält.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Die Liebe wird dich schon, wenn es Zeit ist, eines andern belehren, gute Daphne, und
            dann wünsche ich, daß der Einzige auch der Deinige seyn möge.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>O mit ihr mag und will ich nichts zu thun haben. Ich sehe es an meiner Schwester, daß
            nicht viel dabey heraus kömmt; sie thut und denkt nichts anders, als nur an ihren Daph –
            – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>fällt ihr hastig ins Wort.</stage>
          <p>An mich, an mich? Amaryllis?</p>
        </sp>
        <pb n="185"/>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Nicht doch! an ihren Schäfer, wollte ich sagen. – Eben schickte sie mich dich
            aufzusuchen: da ich dich aber hier auf unserer Flur gefunden, hast du sie hoffentlich
            schon selbst gesprochen?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ach, das dachte ich wohl – <stage>(bey Seite)</stage> Jezt kann ich hinter die
            Gewißheit meines ganzen Schicksals kommen! – Ja, ich habe sie gesprochen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Sie wird dir des armen Amyntas Unglück wohl erzählt haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Sein Unglück ist eben so groß nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Nicht so groß? So wüßte ich nicht, was ihn noch für ein größeres treffen sollte! Seine
            Hütte und Heerde auf Einmal zu verlieren! O! du solltest nur den kleinen allerliebsten
            Wohnplatz sehen, wie er zusammen geworfen ist; die armen Schäfchen <pb n="186"/> und
            Lämmer und Ziegen – an die darf ich gar nicht denken! – nein, du scheinst nicht so
            mitleidig zu seyn, als ich und Amaryllis dich zu finden glaubten?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Der Verlust ist für ihn groß, liebe Daphne! aber, das heißt kein wahrer Verlust, der
            sich so leicht wieder ersetzen läßt!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Leicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>O ja; – das ist nur Unglück, wenn uns das, was uns am liebsten auf der Welt ist,
            geraubt, alle Hoffnung entrissen wird, von dem Gegenstande, an dem unser ganzes Herz
            hängt, nicht wieder geliebt zu werden, sie an eines andern Seite, in eines andern Armen
            zu sehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Von wem sprichst du? – vom Amynt?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>O daß ich an seiner Stelle wäre, seine Hoffnung vor mir hätte! wie gern wollte ich
            seinen Verlust tragen!</p>
        </sp>
        <pb n="187"/>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Vielleicht würdest du dich dabey sehr übel befinden!</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Sehr glücklich! – O was für eine beredte Fürsprecherin hat Amynt nicht in deiner
            Schwester! Sie liebt ihn wohl sehr?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Sie liebt die ganze Welt, und wie sollte sie nicht ihn lieben, da er so liebenswürdig,
            so gut, und itzt so hülfsbedürftig ist? – Würdest du sie weniger lieben, wenn sie nicht
            so viel Antheil an seinem Unglück nähme?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Liebe und Liebe, mein Kind, welch ein Unterschied! – – – indem ich Menschenliebe und
            Wohlthätigkeit im ganzen Umfange ausübe, kann meine Liebe darunter leiden – doch dieß
            wirst du einst verstehen lernen.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ah, ich versteh es wohl – Also hast du Amaryllis Fürbitte statt finden lassen?</p>
        </sp>
        <pb n="188"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Nein, nicht wie sie gewollt: ich sollte den Amynt zu meinem Verwalter machen, ihn, für
            den sie spricht, dessen Glück sie befördern will, bloß zu meinem Diener und Knechte
            machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Da hast du nicht wohl gethan, Daphnis; dieß sage ich dir, als deine Freundin.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Nun dann, ich habe ihn zum Herrn, zum Eigenthümer gemacht, ihm den völligen Besitz der
            kleinen Wirthschaft meines Oheims eingeräumt – dieß wird sie ja noch wohl eher
            befriedigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Herrlicher Daphnis! – o deine Wohlthätigkeit wird dich nicht gereuen: du hast dadurch
            ein Paar glücklich gemacht – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Das kann seyn – Aber wie es dabey um mich steht? –</p>
        </sp>
        <pb n="189"/>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Auch dich, guter Hirt, auch dich – – – laß mich dir einmal wahrsagen – deine Hand her –
            – – <stage>(sie erblickt Amaryllis von weitem, die den Amynt mit Sylvien geführt
              bringt)</stage> doch ich sehe, die Erfüllung wird meiner Prophezeyung zuvorkommen – –
            – <stage>(er will fort)</stage> wohin, Daphnis? <stage>(sie hält ihn zurück)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Einem Dank entgehen, der mir zur Last fällt.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Ohne die verdiente Belohnung, und mich mit zu nehmen? denn ich mache immer noch
            Rechnung auf die Kirschen, die du mir langen sollst.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>So komm mit, oder – laß mich <stage>(er reißt sich los, und ist im Begriffe
              fortzueilen.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="190"/>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>Daphnis, Daphne, Amaryllis, Sylvia, Amyntas.</stage>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis</speaker>
          <stage>(läuft ihm nach und bringt ihn zurück.)</stage>
          <p>Wie? mein Daphnis entfernt sich, und will des Siegs nicht genießen, den er davon
            getragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Was für einen Sieg? – Nur in der Flucht kann ich den finden, wenn mich eine Wohlthat
            nicht reuen, ich nicht meine Schwachheit zu meiner Schande verrathen soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Daphnis, der edelmüthige Daphnis könnte eine Wohlthat bereuen, die ich noch nicht
            angenommen habe, nicht annehmen werde, und wenn ich auch dadurch im Augenblicke zum
            glücklichsten Menschen würde?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Du fragst, was für einen Sieg? den Sieg der Tugend, der Menschenliebe und der
            Wohlthätigkeit <pb n="191"/> über deine kleine Eifersucht. Diese verbot dir, einen
            unglücklichen Hirten glücklich zu machen, der deinen Wünschen und deiner Hoffnung, in
            deiner Einbildung, im Wege stund: und doch – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>In meiner Einbildung?</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Die Liebe selbst half dir überwinden – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ja, durch meine Niederlage; aber du bist glücklich!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Das werde ich: denn du bist mein, und ich auf ewig die Deinige! <stage>(sie will ihm
              die Hand reichen, er tritt zurück.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Wie? Grausame! du könntest noch meiner spotten?</p>
        </sp>
        <pb n="192"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Und du, trotz allem, was du siehst, ein so grausames Mißtrauen gegen die hegen, die
            einzig für dich lebt?</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Mein, ist die schöne Sylvia. Das heutige Unglück hat sie mir und mich ihr nur werther
            gemacht; und verbeut es uns auch heute ein Band vollends zu knüpfen –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis</speaker>
          <stage>wirft sich zu Amaryllis Füßen.</stage>
          <p>Ist es möglich? Wache ich oder träume ich? – Also – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis</speaker>
          <stage>hebt ihn auf.</stage>
          <p>Also siehst du? – Meine Freundin hier hatte durch die Ueberschwemmung ihre kleine
            Aerndte für heuer verloren – Amynt, dem sie heute ihre Hand reichen wollte, nachdem er
            ihr Herz längst besessen, seine Hütte und Heerde. Ich habe ihr durch meinen Ueberfluß
            einen kleinen Ersatz gewährt – Konnte ich ein so edles Paar so lange getrennt sehen, da
            ich fühle, wie bald ihre Liebe eine Vereinigung wünschte, und <pb n="193"/> wußte, daß
            diese in einen Fürspruch für den armen Amynt bey dir einiges Gewicht geben könnte? – Du
            hast mehr gethan, als ich begehrt; dein Geschenk aber ist das geringste, so groß es ist
            – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>O der edelmüthige Daphnis!</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Die liebreiche, wohlthätige Amaryllis!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Du hast den Feind, der dir immer die Hoffnung deiner Liebe verbittert – dein Mißtrauen
            besiegt, und mir den größten Beweis von deiner Liebe gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Noch einmal, Amaryllis! ist es möglich? – Freude – Entzücken – Schaam – Reue –
            Bewunderung – o wie vermag ich – alle diese Empfindungen auf einmal auszudrücken – wie
            dich belohnen! – in der Stunde der größten Angst das Ziel aller meiner Wünsche – den
            Gipfel meines Glücks erreicht zu sehen! –</p>
        </sp>
        <pb n="194"/>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Weg hinfort mit allem Mißtrauen und Eifersucht! Sie ist das Grab der Liebe und verengt
            das Herz: ein Glück, daß das deinige groß und mild genug war, sie nicht über
            Wohlthätigkeit und Menschenliebe siegen zu lassen! Nie hätte ich dir sonst dieses Band
            gewährt, ob du gleich mein Herz besaßest; und so hättest du, indem du mich verkannt,
            mich und dich auf immerdar unglücklich gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>O wenn ich es wieder gegen dich seyn könnte, so verdiente ich den Zorn der Götter,
            deiner und aller Welt Haß – Also ist Amaryllis mein, mein auf ewig? – Komm Amynt, nimm
            die kleine Wirthschaft, die ich dir auf immerdar einräume, geschwind in Besitz, damit du
            desto schleuniger deiner Sylvia theilhaft wirst.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Und desto eher Du deiner Amaryllis: wie leicht könnte wieder ein zweyter Amynt – –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Boshafte Kleine! Auch du hast mich gequält!</p>
        </sp>
        <pb n="195"/>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Ohne dich, wohlthätige Amaryllis, ohne dich, edler Daphnis, was wären wir?</p>
        </sp>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ohne Amaryllis milden Fürspruch würde meine Freygebigkeit zurückgeblieben, ohne eure
            Liebe mein Glück noch unentschieden und ich in einer traurigen Verlegenheit noch
            umhergeschlichen seyn! O was wird sie mich in Zukunft durch ihr Beyspiel noch für
            Tugenden lehren!</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Wenn man so gelehrige Schüler hat, daß sie den Meister übertreffen; so werden sie bald
            selbst Beyspiele werden! Vor allen Dingen laß uns den Göttern danken, die das
            Ungewitter, das unsern Freunden ihr nahes Glück zu rauben schien, zu einer Quelle von
            Vergnügen machten.</p>
        </sp>
        <sp who="#amyntas">
          <speaker>Amyntas.</speaker>
          <p>Auf den Ruinen meiner Hütte will ich ein Altärchen erbauen.</p>
        </sp>
        <pb n="196"/>
        <sp who="#daphnis">
          <speaker>Daphnis.</speaker>
          <p>Ich ihnen das feisteste meiner heurigen Zucht zum Opfer bringen –</p>
        </sp>
        <sp who="#amaryllis">
          <speaker>Amaryllis.</speaker>
          <p>Ich das beste meiner Feldfrüchte.</p>
        </sp>
        <sp who="#sylvia">
          <speaker>Sylvia.</speaker>
          <p>Ich ein paar Täubchen, da mit sonst nichts übrig ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#daphne">
          <speaker>Daphne.</speaker>
          <p>Und ich will den Altar mit den ausgesuchtesten Blumen schmücken, in Hoffnung, daß die
            guten Götter auch für mich etwas aufheben werden, ob ich gleich itzt leer ausgehe, – – –
            doch Daphnis! daß du nicht über dein Glück der Kirschen vergißt, die ich nicht erlangen
            konnte?</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
