<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000148" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Klementina von Porretta</title>
        <title type="sub">Ein Drama aus Richardsons Geschichte Sir Karl Grandisons gezogen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christoph</forename>
            <forename>Martin</forename>
            <surname>Wieland</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q154010</idno>
          <idno type="pnd">118632477</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:x8hc.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Christoph Martin Wieland: Sämmtliche Werke. Supplemente Band 5, Leipzig: Georg
              Joachim Göschen, 1798. [Nachdruck herausgegeben von der »Hamburger Stiftung zur
              Förderung von Wissenschaft und Kultur«, Hamburg, 1984].</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="belvedere" sex="MALE">
            <persName>Belvedere</persName>
          </person>
          <person xml:id="pater_mareskotti" sex="MALE">
            <persName>Pater Mareskotti</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_bischof" sex="MALE">
            <persName>Der Bischof</persName>
          </person>
          <person xml:id="grandison" sex="MALE">
            <persName>Grandison</persName>
          </person>
          <person xml:id="kamilla" sex="FEMALE">
            <persName>Kamilla</persName>
          </person>
          <person xml:id="jeronymo" sex="MALE">
            <persName>Jeronymo</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_markgraf" sex="MALE">
            <persName>Der Markgraf</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_markgraefin" sex="FEMALE">
            <persName>Die Markgräfin</persName>
          </person>
          <person xml:id="laura" sex="FEMALE">
            <persName>Laura</persName>
          </person>
          <person xml:id="klementina" sex="FEMALE">
            <persName>Klementina</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_general" sex="MALE">
            <persName>Der General</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#der_markgraf" passive="#der_bischof #der_general #jeronymo"/>
            <relation name="associated_with" active="#kamilla" passive="#klementina"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2019-02-13">(ff) formalities</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1760">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1759">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000148" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q52927925"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Christoph Martin Wieland</head>
        <head>Klementina von Porretta</head>
        <head>Ein Drama aus Richardsons Geschichte Sir Karl Grandisons gezogen</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="2"/> Personen.</head>
          <castItem>Der Markgraf von Porretta.</castItem>
          <castGroup>
            <castItem>Der Bischof,</castItem>
            <castItem>Der General,</castItem>
            <castItem>Jeronymo,</castItem>
            <roleDesc>dessen Söhne.</roleDesc>
          </castGroup>
          <castItem>Sir Karl Grandison.</castItem>
          <castItem>Graf von Belvedere.</castItem>
          <castItem>Pater Mareskotti.</castItem>
          <castItem>Die Markgräfin von Porretta.</castItem>
          <castItem>Klementina.</castItem>
          <castItem>Kamilla, deren Hofmeisterin.</castItem>
          <castItem>Laura, Kammerfrau.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist zu Bologna, im Pallaste des Markgrafen.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Der Schauplatz ist ein Sahl im Pallaste von Porretta.</stage>
          <stage>Der Graf von Belvedere, Der Pater Mareskotti.</stage>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Sagen Sie mir nichts mehr von Geduld- und Verläugnung, Pater Mareskotti – Ich schwöre
              Ihnen, Klementina soll die Meinige, oder wenigstens nicht diesem Englischen
              Protestanten werden! Der blosse Gedanke an das, was die Folge seiner Zurückkunft seyn
              könnte, bringt mich zur Verzweiflung – <stage>Etwas gelassner.</stage> Verzeihen Sie
              mir, ehrwürdiger Vater. – Aber ich kann und will nicht ohne Klementinen leben!</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Sie wissen, Herr Graf, wie sehr ich immer Ihr Freund war; Sie wissen, wie sehr die
              ganze Familie von Porretta für Sie eingenommen ist! Der Markgraf, die Markgräfin, der
              Bischof, der General, alle haben ihr <pb n="3"/> Herz auf die Vermählung ihrer Tochter
              und Schwester mit einem so würdigen Mann, als der Graf von Belvedere ist, gesetzt.
              Ganz Italien hat keinen edeln Jüngling, der an Geburt und persönlichen Verdiensten der
              vortrefflichen Klementina würdiger wäre, als Sie. Aber bedenken Sie den Zustand der
              unglücklichen jungen Gräfin! Sie kennen diesen ausserordentlichen Mann, diesen
              Grandison. Ich selbst, so grosse Ursache, ich hatte, wider ihn eingenommen zu seyn,
              ward endlich von seinen Verdiensten überwältiget. Ich musste ihn bewundern, wie alle
              Welt ihn bewundert. Er hatte der Familie Dienste geleistet, die eine ausserordentliche
              Dankbarkeit forderten. Diess schien das Übermass zu rechtfertigen, womit alle Glieder
              eines grossmüthigen und wahrhaft edeln Hauses ihre Verbindlichkeit gegen einen Mann
              bezeigten, dessen Grossmuth und Tapferkeit sie das Leben ihres geliebtesten Sohns,
              ihres Jeronymo, zu danken hatten. Sie vergassen, dass derjenige, den sie als Freund,
              Sohn und Bruder in die Familie aufnahmen, ein Ketzer, ein hartnäckiger Ketzer, ein
              Feind der Kirche, ein Verworfener war, mit dem die strenge Heiligkeit der Religion
              eine so enge Verbindung verdammt. Die Welt fand sie unvorsichtig, der Himmel strafbar.
              Ich wenigstens kann mich nicht enthalten, die unglückliche Leidenschaft der jungen
              Gräfin für ein Gericht eines beleidigten<pb n="4"/> Gottes anzusehen – Ach, Herr Graf!
              sie war eine Heilige, ehe sie diesen zauberischen Mann kannte. – Wahr ist's, sie
              kämpfte mit der strafbaren Leidenschaft; sie bewaffnete sich mit der ganzen Stärke der
              Religion; sie stritt mit dem Muth und der Standhaftigkeit eines Engels: aber die Natur
              erlag unter dem entsetzlichen Kampfe, und ihre Vernunft musste das Opfer ihrer Tugend
              werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>O halten Sie inne! Ich kann den abscheulichen Gedanken nicht ertragen – Klementina! –
              das glorwürdige Geschöpf! – so tief erniedriget! – Und durch wen? – Sie war die Zierde
              von Italien, der Stolz ihres Hauses; von allen, die sie sahen, bewundert; von allen,
              die sie kannten, geliebt; von den schönsten und vollkommensten ihres Geschlechts
              beneidet. Welch ein Wunder der Natur hat dieser Elende zu Grunde gerichtet! Meine
              Seele empört sich wider ihn! Er soll –</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Ihre Hitze macht Sie ungerecht, lieber Graf! Grandison verdient weder Ihre Vorwürfe,
              noch Ihre Rache. Ich gestehe es, Anfangs war er mir verdächtig. Es war unglaublich,
              dass der lange Umgang mit der jungen Gräfin nicht den Wunsch, ein so seltnes Gut zu
              besitzen, in ihm erweckt haben sollte; und, wofern er diesen Wunsch hegte, noch
              unglaublicher, dass er keine Kunstgriffe versucht haben sollte, sich nach und nach in
              ihr <pb n="5"/> Herz einzustehlen. Ich theilte meinen Verdacht dem Markgrafen und dem
              Bischofe mit. Wir beobachteten ihn aufs genaueste, wir legten ihm sogar Fallstricke;
              aber die Prüfung zeigte ihn unschuldig und untadelig. Doch wozu sag' ich Ihnen alles
              dieses? Sie können nicht vergessen haben, dass Grandison Ihnen selbst Dienste
              geleistet, dass er mit einem Eifer für Ihr Bestes mit der Gräfin Klementina gesprochen
              hat, die ihm ihren Unwillen zuzog.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Ach mein ehrwürdiger Freund! Was sollte ich nicht vergessen, da ich meiner, selbst
              vergessen habe! – Die Liebe zu einer Klementina, – eine hoffnungslose Liebe, und doch
              von allen ihren Verwandten aufgemuntert, – der Kaltsinn, der Abscheu derjenigen, die
              ich anbete, und, was mich noch mehr ängstiget, ihr Unglück, die Zerrüttung ihrer
              schönen Seele, und nun, was mich beynahe wahnsinnig macht, die Ankunft dieses
              glücklichen Nebenbuhlers, sein Triumf, und meine Schmach! – O, wenn alles diess nicht
              genug ist, die heftigste Leidenschaft zu rechtfertigen – Aber ich bitte Sie,
              Mareskotti, war denn kein andres Mittel in der Welt, die englische Klementina wieder
              herzustellen, als die Zurückberufung dieses Grandisons?</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Können Sie glauben, dass die Familie von Porretta sich zu einem so demüthigenden
              Schritt entschlossen hätte, wenn <pb n="6"/> ihr irgend ein anderes Mittel übrig
              geblieben wäre? Sie kennen den gerechten Stolz eines Hauses, das an Alterthum und
              Glanz den grössten Italiens gleich ist: denken Sie, was es ihnen kosten musste, einen
              solchen Schritt gegen einen Mann zu thun, der, so gross er in Absicht seines
              persönlichen Karakters seyn mag, in allen andern Stücken unter ihnen ist; gegen einen
              Fremden, einen Engländer, einen Ketzer, der hartnäckig und übermüthig genug gewesen
              war, ihre Klementina, ihren Liebling, das Kleinod ihrer Familie auszuschlagen, als sie
              ihm unter der einzigen Bedingung angeboten wurde, die einen so herablassenden Antrag
              rechtfertigen konnte. Ich selbst widersetzte mich lange dem anhaltenden Bitten
              Jeronymo's, der die Zurückberufung seines Freundes als das einzige Mittel, seine
              Schwester und ihn selbst zu retten, mit ungestümer Zärtlichkeit erflehte. Der Bischof,
              der General unterstützten mich; der Markgraf selbst konnte sich nicht zu einer
              Erniedrigung entschliessen, die diesen stolzen Protestanten in der Familie so wichtig
              machte. – Wir hofften, die Zeit würde ein Heilungsmittel für die bedauernswürdige
              Klementina bringen. Aber wir hofften umsonst. Die Noth, welche die verzweifeltsten
              Mittel rechtfertigt, gab uns zuletzt ein, die Strenge zu versuchen. Klementina wurde
              nach Urbino in das Haus der Gräfin Sforza, ihrer Tante, gebracht. Die grausamen <pb n="7"/> Begegnungen, die sie daselbst ohne unser Wissen erduldete, vollendeten ihr
              Unglück. Der traurige Zustand, worin sie in das Porrettische Haus zurück gebracht
              wurde; die immer zunehmende Krankheit ihres Bruders; die auf ewig verlorne Ruhe einer
              Familie, die in allen ihren Zweigen so glücklich gewesen war; ein vom Kummer
              verzehrter Vater, eine trostlose Mutter; der Anblick ihres Jammers, ihre Thränen, ihre
              Klagen; der stumme Gram, der desto wüthender in ihrem Inwendigen nagte – Ich gestehe
              Ihnen, Herr Graf, mein Herz erlag unter diesem Anblick. Ich vereinigte mich zuletzt
              mit Jeronymo, und ich hoffe in Demuth, der Himmel, den ich unablässig flehte, habe mir
              selbst in den Sinn gegeben, zu einem Mittel zu rathen, welches, so widrig es ist, doch
              das einzige scheint, wovon wir eine heilsame Wirkung hoffen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Ach Mareskotti! Was soll ich thun? Was soll ich nicht thun? Ich bin ohne
              Besonnenheit. – Meine Lage ist ohne Beyspiel! Ich bete die göttliche Klementina an;
              ohne sie ist das Leben nichts für mich; und ich selbst muss das Mittel gut heissen,
              welches mich ihrer auf ewig berauben wird! Ich hasse in diesem Grandison einen
              Nebenbuhler, und muss seine Tugenden bewundern! – Ja, ich liebe Klementinen, liebe sie
              mehr als mich selbst – Aber, bey allen Heiligen des Himmels, ich kann <pb n="8"/> dem
              Triumf meines Nebenbuhlers nicht zusehen! Irgend eine verzweifelte That soll meine
              Ungewissheiten enden, und meiner Schande zuvor kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Lassen Sie Sich erbitten, liebster Graf! Fassen Sie Sich! Noch ist nicht alle
              Hoffnung verloren. Die Familie hat keinen Entschluss gefasst, der Ihre Verzweiflung
              entschuldigen könnte. Vertrauen Sie dem Himmel und meiner Freundschaft. Sie wissen,
              dass meine eifrige Ergebenheit für das Haus von Porretta mir einiges Ansehen in
              demselben giebt. Verlassen Sie Sich darauf, dass ich die Sache der Religion, und die
              Ehre einer Familie, die mir die Sorge für ihre Seelen anvertrauet, nicht so sehr
              verrathen werde, um zuzugeben, dass die Gräfin Klementina mit einem ketzerischen Manne
              vermählt werde, bey dem sie in Gefahr wäre, die eitle Glückseligkeit einer
              befriedigten Leidenschaft mit dem Verlust ihrer Seele zu büssen. Mein Gewissen, Herr
              Graf, arbeitet noch stärker zu Ihrem Vortheil als die Freundschaft selbst. Aber ich
              sehe den Bischof kommen. Er scheint bestürzt, Sie noch hier anzutreffen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="9"/> Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Der Bischof, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Um Ihrer eignen Ruhe willen, liebster Belvedere, bitte ich Sie, Sich hinweg zu
              begeben. Wir erwarten alle Augenblicke einen Gast, dessen Anblick Ihnen nicht so
              angenehm seyn <emph>kann</emph>, als er uns seyn <emph>muss</emph>.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Ich bin in einen Zustand gebracht, worin auch der Feigeste sich zu fürchten
              aufhört.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Eben das ist es, warum ich eine Zusammenkunft zwischen Ihnen und dem Chevalier
              Grandison verhindern möchte. Wir sind ihm dafür verpflichtet, dass er sich aus
              Gefälligkeit gegen uns in einer so beschwerlichen Jahrszeit seinem Vaterland und den
              Armen seiner Freunde entrissen hat. So sehr hat uns unser Unglück gedemüthiget, dass
              wir die Ankunft dieses Mannes als eine Herablassung ansehen müssen. Sie begreifen
              selbst, dass es uns unruhig machen würde, wenn Herr Grandison bey seinem Eintritt in
              unser Haus –</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Vergeben Sie mir, gnädiger Herr! – Ich bin unglücklich. Haben Sie Mitleiden mit mir!
              Eine Klementina zu verlieren!<pb n="10"/> – So <emph>wenig</emph> ich bisher Hoffnung
              hatte, so hatte ich doch <emph>Hoffnung</emph>. Ihre Gütigkeit munterte mich auf! –
              Aber jetzt – ein glücklicher Nebenbuhler kommt, und ich bin verloren.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Sie sollten von unserer Freundschaft überzeugt seyn, liebster Graf! – Aber – die Hand
              des Schicksals liegt auf uns. Wir sind nicht Meister über unsere Massregeln. Wären wir
              es, so wäre unsere Klementina glücklich, und <emph>Sie</emph> wären es durch ihren
              Besitz. Wir wissen nicht, was der Ausgang dieser unglücklichen Geschichte seyn wird.
              Zwar hat Grandison durch die hartnäckige Verwerfung unsrer Bedingungen alle Ansprüche
              an Klementinen verloren. Wir sind frey. Aber er hat <emph>andere Vorschläge</emph>
              gethan; und vielleicht zwingt uns noch die Noth, sie anzunehmen, so sehr wir sie
              Anfangs verworfen haben. Wenn diess das einzige Mittel wäre, unsere Klementina wieder
              herzustellen – Ich muss es Ihnen noch einmal sagen, wir haben keine Freyheit, unsern
              Neigungen zu folgen. Aber glauben Sie mir, wir selbst werden nicht anders glücklich
              seyn, als wenn Sie es werden. Lassen Sie Sich diess beruhigen!</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Kommen Sie, Herr Graf! Ich will Sie in den Park begleiten. Der Anblick der Natur und
              die Stille eines einsamen Haines sind oft geschickter unsere Leidenschaften <pb n="11"/> zu besänftigen, als die bündigsten Vernunftschlüsse.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Führen Sie mich wohin Sie wollen. Für mich ist jeder Ort gleich.</p>
            <stage>Sie gehen ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ich darf dem Grafen nicht die Hälfte meiner wahren Gedanken sehen lassen – Ich
              bedaure ihn – aber wer ist mehr zu bedauern, als wir? Unglückliche und doch
              unschuldige Klementina! wie tief hast du uns niedergedrückt! – Indessen hat Grandison
              ein Recht an unsere stärkste Dankbarkeit. Wollte der Himmel – Aber hier ist er schon!
              Der königliche Mann! Wie sehr scheint er gleich beym ersten Anblick das zu seyn,
                <emph>was er ist</emph>! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="12"/> Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Der Bischof, Grandison.</stage>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Willkommen in Italien und in Bologna, theuerster Grandison! Wie grossmüthig, wie
              freundschaftlich ist es von Ihnen, dass Sie unsere Bitte mit einer so, verbindlichen
              Eilfertigkeit erfüllt haben! – Glauben Sie indessen, dass der Chevalier Grandison der
              einzige ist, gegen den wir fähig waren, einen solchen Schritt zu thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Die Freundschaft und das Zutrauen, gnädiger Herr, womit Ihre erlauchte Familie mich
              beehrt, berechtigt sie von ihrem Grandison alles zu erwarten, was ihn derselben würdig
              zeigen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Wir sind Ihnen alle unendlich verbunden, Herr Grandison! Sie sind der Erretter meines
              Bruders gewesen, und jetzt entrissen Sie Sich Ihrem Vaterlande, Ihren Freunden, Ihrer
              Ruhe, und setzen bey dieser Jahrszeit selbst Ihr Leben in Gefahr, um Ihre Wohlthat
              vollständig zu machen. Wie werden wir jemahls im Stande seyn, Ihnen eine Dankbarkeit
              zu zeigen, die solcher Dienste würdig sey? – Dieser Gedanke, Herr Grandison, macht uns
              unglücklicher, als Sie glauben können.</p>
            <pb n="13"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie demüthigen mich, gnädiger Herr, wenn Sie von Verbindlichkeiten reden. Wenn ja
              das, was ich gethan habe, eine andere Belohnung verdiente; als das Vergnügen, womit
              das Herz sich selbst belohnt, so ist es bloss in der Macht des Himmels, sie zu geben.
              Wenn unser Jeronymo uns wieder geschenkt wird, wenn die Gräfin Klementina wieder die
              Freude ihrer Verwandten ist, und ich das Vergnügen habe, sie alle nach ihrem Herzen
              und nach meinem Wunsche glücklich zu sehen, so bin ich auf die vollständigste Art
              belohnt. Aber sagen Sie mir, gnädiger Herr, wie lebt der Baron von Porretta? Wie
              befindet sich die junge Gräfin?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Jeronymo – Ach, der arme Jeronymo! Ehe Sie zu uns kamen, war alles, was man sagen
              konnte, dass er noch athmete, um den langsamen Tod desto länger zu fühlen, der mit dem
              Überrest eines schmachtenden Lebens kämpft. Und Klementina – Ach, Grandison! sie ist
              seit Ihrer Abwesenheit höchst elend gewesen. Sie haben von den unglücklichen
              Massregeln gehört, wozu der Rath des Generals und der Gräfin Sforza die Familie
              getrieben. Man wollte die Strenge gegen ein junges Geschöpf versuchen, das an die
              zärtlichste Begegnung gewöhnt, das lauter Sanftmuth und Güte ist. Man lieferte sie der
              Gräfin und ihrer Tochter Laurana aus, die von der ersten Kindheit an ihre Gespielin
              gewesen war, und die schwärzesten <pb n="14"/> Absichten unter der Larve der
              feurigsten Zärtlichkeit verbarg. Ach! wir wussten nicht, dass sie unser unglückliches
              Kind die ganze Wuth einer unversöhnlichen Nebenbuhlerin empfinden lassen würde.
              Laurana liebt den Grafen von Belvedere, von dem sie verabscheuet wird. Sie sah unsere
              Klementina als das einzige Hinderniss ihrer Leidenschaft an, und übte die Strenge, die
              man ihr erlaubt hatte, mit einer Grausamkeit aus, unter welcher die arme Unglückliche
              erlag. Der zehente Theil dessen, was sie unter den Händen dieses unmenschlichen
              Geschöpfs gelitten hat, wäre genug, eine Märtyrerin zu machen! – O Grandison! ich
              fürchte – ich fürchte, ihre Vernunft ist unwiederbringlich verloren. Seit vier Wochen
              spricht sie kein Wort. Sie kennt niemand. Sie scheint weder zu sehen noch zu hören.
              Die beweglichsten Bitten, die Thränen, das fussfällige Flehen ihrer trostlosen Mutter
              hat sie nicht bewegen können, das entsetzliche Stillschweigen zu unterbrechen. Selbst
              bey <emph>Ihrem</emph> Nahmen, Herr Grandison, ist sie unempfindlich geblieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>mit der äussersten Gewalt über sich selbst, ohne sie ganz verbergen zu
              können.</stage>
            <p>Ich bin stärker gerührt, als ich es ausdrücken kann – Lassen Sie uns hoffen, gnädiger
              Herr! Ich habe die Gutachten der geschicktesten Ärzte von England über, den Zustand
              unserer theuern Kranken bey mir, und ich setze ein grosses Vertrauen <pb n="15"/> in
              die Erfahrenheit des Herrn Lowthers, der mich zu Ihnen begleitet hat. Es ist Hoffnung
              da, dass Jeronymo völlig wieder hergestellt werde. Und die Gräfin Klementina –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>BISCHOF.</speaker>
            <p>Ihre Gegenwart, Herr Grandison – wenn diese nicht die Wirkung thut, die wir hofften,
              so ist Klementina und mit ihr alle Freude des Lebens für uns verloren. Aber ich sehe
              Kamillen kommen – Sie scheint ausser sich zu seyn.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Kamilla, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>O Herr Grandison! – Ein Engel ist mit Ihnen in dieses Haus gekommen! Welch eine
              freudige Zeitung bringe ich Ihnen! Klementina – meine theure junge Gräfin – hat diesen
              Augenblick wieder geredet.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Seit einem Monat ist diess das erste Mahl! Ich wünsche Ihnen Glück, Herr Grandison!
              Das ist eine glückliche Vorbedeutung. Erlauben Sie, dass ich, indessen Kamilla Sie von
              ihrer Gräfin unterhält, den guten Jeronymo auf Ihre Ankunft vorbereite. Er ist nicht
              stark genug, ein so grosses Vergnügen ohne <pb n="16"/> Vorbereitung auszuhalten. Ich
              werde sogleich zurück kommen, Sie dem Markgrafen und ihm vorzustellen.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Kamilla, Grandison.</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>O gnädiger Herr! Möge der Himmel Sie mit der Erfüllung aller Ihrer Wünsche segnen,
              dass Sie so bereitwillig gewesen sind, durch Ihre Wiederkunft der unglücklichsten
              Familie Italiens das Leben wieder zu geben! Ich versichere Sie, Sie haben durch diese
              schleunige Willfahrung unsere Hoffnung übertroffen. Nach dem, was bey Ihrer letzten
              Anwesenheit vorgefallen – Aber, wer darf sich wundern, wenn der Chevalier Grandison
              grossmüthig handelt? Wenn er alles thut, was schön und gross ist, so handelt er nur
              sich selbst gleich.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich danke Ihnen für Ihre gute Meinung, Kamilla. Aber befriedigen Sie jetzt meine
              Ungeduld. Sprechen Sie mir von Ihrer jungen Gräfin. Sie hat geredet, sagen Sie! Und
              was hat sie geredet?</p>
            <pb n="17"/>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Ach, wenn Sie erst wüssten, in was für einem Zustande sie gewesen ist, ehe sie ihr
              Bruder, der General, aus den Klauen der teuflischen Laurana errettete. – Es ist nun
              über einen Monat – Die arme Klementina! Ach, dass sie jemahls von der Seite ihrer
              getreuen Kamilla gerissen werden musste! – Aber ich missbrauche Ihre Geduld, gnädiger
              Herr! – Seitdem sie wieder in dem Hause ihrer Ältern ist, ist es unmöglich gewesen,
              ein einziges Wort von ihr zu erflehen. Sie kannte weder ihre Mutter, noch ihren Vater,
              noch ihren Jeronymo; sie kannte niemand. Ich kann das Gemählde nicht vollenden, Herr
              Grandison – Ihr Anblick durchbohrte jedes Herz. Ihre Mutter konnte es nicht aushalten;
              wir waren etliche Tage ihres Lebens wegen in Sorgen. Nach und nach schien sich die
              arme junge Gräfin wieder zu erinnern. Sie erkannte mich. Sie erkannte auch zuweilen
              ihre Mutter, aber nur für Augenblicke; und auch in diesen gab sie es nur durch
              Geberden zu erkennen. Es war unmöglich, sie zu erbitten. Unsere Thränen, unsere
              Verzweiflung rührte sie nicht. Sie selbst weinte niemahls. Aber Seufzer, die den
              Seufzern eines in der Marter sterbenden Heiligen glichen, waren alles, woraus wir
              schliessen mussten, was sie in ihrer Seele leide – Zu grosse Leiden, um durch Thränen
              oder Worte ausgedrückt zu werden.</p>
            <pb n="18"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Schonen Sie meiner, Kamilla! – Doch, fahren Sie nur fort –</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>O Herr Grandison! wie war es doch möglich, dass ein so grossmüthiger Mann so
              unempfindlich gegen die liebenswürdigste junge Dame seyn konnte, deren Glückseligkeit
              oder Elend in seine Willkühr gestellt war? Sie durften nur Ein Wort sprechen – Aber
              Ihre Hartnäckigkeit – Verzeihen Sie mir, gnädiger Herr! Wenn Sie, wie ich, ein Zeuge
              des Leidens dieses holdseligen Kindes gewesen wären –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich verzeihe Ihnen, Kamilla. Sie können Ihre junge Gräfin nicht zu eifrig lieben –
              Aber ich bitte Sie, keine Umwege! Was veranlasste denn die glückliche Veränderung, die
              Sie uns angekündigt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Ihr <emph>Nahme</emph>, Herr Grandison! Ihr Nahme machte sie endlich aufmerksam. Wir
              sagten ihr, dass Sie aus England zurück kämen, dass Sie wirklich in Bologna angelangt
              wären, dass alles – Aber Himmel! Wen sehe ich! – Heilige Jungfrau! es ist der Graf von
              Belvedere! Wie ergrimmt! Wie verzweifelnd! <stage>Vor sich.</stage> Ich eile, den
              Bischof zu rufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sagen Sie nichts, Kamilla, so lieb Ihnen meine Freundschaft ist.</p>
            <stage>Kamilla eilt hinweg.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="19"/> Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Belvedere, Grandison.</stage>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Ich würde nicht aufrichtig seyn, Herr Grandison, wenn ich Sie in Bologna willkommen
              hiesse. Ich komme in ganz andern Absichten hierher. Ich liebe die Gräfin Klementina.
              Sie lieben sie auch, sagt man – Sie wissen, dass ich Ansprüche habe – Den Beyfall, die
              Aufmunterung der ganzen Familie, die in dem Unglück, ihrer Tochter Ursache genug
              fühlt, den Tag zu verwünschen, da der Ritter Grandison die Schwelle ihres Hauses
              betrat. Wenn die Neigung der Tochter für Sie ist, Grandison, so haben Sie wenig
              Ursache, Sich eines Vorzugs zu rühmen, der der vortrefflichsten Dame Italiens die
              Vernunft kostet – Doch ich tadle die Flamme nicht, die in der Brust einer Klementina
              brennt; sie ist rein und unschuldig, was auch der Gegenstand seyn mag, der sie
              entzündet hat – Und wenn ich Sie nicht als einen Nebenbuhler ansehen müsste,
              Grandison, so würde <emph>ich</emph> der erste seyn, die Neigung der theuern Gräfin zu
              rechtfertigen! – Aber <emph>Sie</emph>? – Nein! <emph>Sie</emph> können keine
              Ansprüche, keine Hoffnung haben; Sie müssen es wissen, dass eine Vermählung der <pb n="20"/> Gräfin Klementina mit Ihnen das äusserste Unglück für die Porrettische
              Familie wäre. – Doch ich will Sie nicht beleidigen, Grandison. Ich bin nur hierher
              gekommen, Ihnen, zu sagen, dass Sie mir vorher das Leben nehmen müssen, ehe Sie der
              Besitzer meiner Geliebten seyn können. Folgen Sie mir in den Garten; etliche
              Augenblicke werden mein und Ihr Schicksal entscheiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich werde Ihnen nicht folgen, Herr Graf! Es ist nicht meine Schuld, wenn Sie den Mann
              nicht kennen, mit dem Sie sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Sie wollen mir nicht folgen. Sie machen Ansprüche an meine Geliebte, und weigern
              Sich? – Sie haben nicht Muth genug –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Brauchen Sie einen stärkern Beweis meines Muthes, als die Gelassenheit, womit ich die
              Ausschweifungen Ihrer Leidenschaft dulde?</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Sie spotten meiner, Grandison?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich bedaure Sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>O, Sie haben diesen verstellten Kaltsinn nicht nöthig, mich zum Muth zu entflammen! –
              Aber keinen Wortwechsel! – Wenn Sie der Mann sind, für den Sie gehalten seyn wollen,
              so folgen Sie mir in den Park! – Sie wollen nicht?</p>
            <pb n="21"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Mässigen Sie Ihre unanständige Hitze! Ich bin nicht gewohnt, in diesem schnaubenden
              Tone mit mir reden zu lassen. – Doch, der Zustand, worin ich Sie sehe, verdient
              Nachsicht. Sie sind zu entschuldigen, dass Sie keine Achtung für mich haben, da Sie
              die Achtung für Sich selbst verloren haben. Herr Graf Belvedere, Sie wissen meine
              Grundsätze! Lassen Sie Sich dieses genug seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Und halten Sie mich für einen so feigen Elenden, dass ich mich durch Worte abweisen
              lassen sollte? Oder erwarten Sie, dass dieser kaltsinnige Stolz Sie vor meiner Wuth
              sicher stellen werde? Zwar in den Mauern dieses Pallastes sind Sie sicher – Aber beym
              Himmel! Sie sollen mir nicht entgehen! Ich verlasse Sie nicht, bis Sie mir in den
              Garten folgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ungestümer und unbesonnener Mensch! Hören Sie mich erst an, und wenn Sie alsdann noch
              darauf bestehen, so will ich Ihnen folgen, wohin Sie wollen – Ich schätze Sie hoch,
              Graf von Belvedere, wie ungleich Sie auch in diesen Augenblicken der Leidenschaft Sich
              selbst sind. Ich will gegen Sie thun, wessen ich noch keinen zornigen Menschen
              gewürdigt habe; ich will mit Ihnen wie mit einem Manne reden, der Gründen Gehör geben
              kann. – Ich mache Ihnen keine Vorwürfe; diess wird, wenn Sie ruhiger sind, Ihr eignes
              Herz für mich thun. Nur das muss ich Ihnen sagen, wenn ich <emph>Ansprüche</emph>
              <pb n="22"/> an die Gräfin Klementina hätte, so sollten weder Sie noch eine ganze
              dräuende Welt mich abschrecken können, sie zu behaupten. Ein rechtschaffner Mann
              fürchtet nichts. – Aber beruhigen Sie Sich. Ich habe und mache keine Ansprüche. Die
              uneigennützigste Freundschaft, nicht die Liebe, hat mich nach Italien zurück geführt.
              Es ist mit dem Beyfall des Markgrafen und der Familie geschehen. Ich selbst habe jetzt
              keinen andern Wunsch, als die Gesundheit meines Jeronymo und seiner Schwester. Wenn
              ich an ihrem Zustande den zärtlichsten Antheil nehme, so ist es nichts mehr, als wozu
              mich der Nahme eines Bruders berechtiget, womit sie mich auf Befehl ihres Vater selbst
              beehret hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Ists möglich? – Grandison? – Reden Sie im Ernst? – Sie haben <emph>keine</emph>
              besondern Absichten? O, Sie geben mir das Leben wieder! – Was für ein Mann sind Sie? –
              Aber wie ist es möglich?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich habe niemahls Ursache gegeben, dass an meinem Worte gezweifelt werde, und
              demjenigen am allerwenigsten, der nicht vergessen haben sollte, mit welchem Eifer ich
              ehemalhs seine Sache zu meiner eignen gemacht habe. – Doch, verzeihen Sie mir, Herr
              Graf! ich wollte Ihnen keine Vorwürfe machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Ich erröthe vor mir selbst! Ich bin ungerecht gegen Sie gewesen, Grandison!<pb n="23"/> – O wie sehr hat diese unglückliche Leidenschaft meine Seele erniedriget! Bey
              ruhigerm Blute verschmähe ich auch den Schatten des Unrechts und der
              Niederträchtigkeit – Sie sind der edelste und würdigste unter den Männern, Grandison!
              Verzeihen Sie mir! – Aber – Ach! wie kann ich mir mein Schicksal verbergen? Sie werden
              zuletzt doch der Gemahl Klementinens werden, und ich – der elendeste unter den
              Menschen!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Alles, was ich Ihnen sagen kann, ist, dass ich ohne eine solche Absicht nach Bologna
              gekommen bin. Indessen mache ich mir kein Bedenken zu gestehen, dass ich die Gräfin
              Klementina bewundre, obgleich ihr Besitz in meinen Augen allezeit ein Gut gewesen ist,
              das der Himmel nicht für mich bestimmt zu haben scheint. Ich würde das unglücklichste
              unter allen Wesen seyn, wenn ich mir wegen des Unfalls, der diese liebenswürdige junge
              Dame betroffen hat, den mindesten Vorwurf machen müsste. – Die Sache ist zu zärtlich,
              davon zu reden. – Sie wissen, unter was für einer Bedingung mir ehemahls gestattet
              wurde, mich in den Besitz eines Glückes zu setzen, nach welchem ich niemahls vermessen
              genug gewesen war zu trachten. Es war eine Bedingung – die ich <emph>ausschlagen
                musste</emph>. Der blosse Gedanke an die Verlegenheit, worin ich damahls war, macht
              mich schauern. Ich that einen andern Vorschlag, <pb n="24"/> der mit Hitze verworfen
              wurde. Klementina war die erste, die ihn verwarf. Sie wissen das übrige, Herr Graf! Da
              ich gewissermassen die Folgen der Massregeln, die man genommen hatte, voraus sahe, so
              erklärte ich mich, dass ich mich durch meinen Vorschlag so lange für gebunden ansehen
              würde, als eine Möglichkeit da wäre, dass er künftig angenommen werden möchte. – Sie
              sehen nun meine Umstände, Belvedere! Sollte dieser verworfne Vorschlag von der Familie
              selbst erneuert werden, so setzen Sie Sich an meine Stelle, und entscheiden, was ich
              thun soll! – Aber warum wollten Sie Sich mit entfernten, ungewissen und sogar
              unwahrscheinlichen Möglichkeiten quälen? Der Zustand der theuern Klementina sollte
              jetzt Sie und mich unser selbst vergessen machen. – Sehen Sie mich als einen Freund
              an, Belvedere! Nehmen Sie meine Hand zur Bekräftigung, dass ich mich aufrichtig freuen
              werde, wenn das Schicksal den Grafen von Belvedere zum Besitzer des Herzens und der
              geliebten Person seiner Klementina machen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Unwiderstehlicher Mann! Wie gross sind <emph>Sie</emph>, und wie klein bin ich! – Was
              kann ich sagen? Was kann ich thun? Ich bin überwunden! Hier ist meine Hand, Grandison!
              Ich weiche der Übermacht Ihrer Tugend, und verehre sie. – Himmel! Hätte ichs jemahls
              für möglich gehalten, eine solche Erklärung gegen <pb n="25"/> einen Nebenbuhler zu
              thun? – Doch Sie sind es nicht. Ich verlasse mich auf Ihr Wort, Herr Grandison!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich habe Ihnen gesagt, dass ich ohne eigennützige Absichten gekommen bin, ob ich mich
              gleich in Absicht der Familie von Porretta für gebunden halte. Ich überlasse den
              Ausgang der Vorsicht; und wenn je Klementina die Meinige werden sollte, so müsste ich
              von der Familie selbst aufgemuntert, und der zufriedensten Genehmhaltung aller
              Personen in derselben gewiss seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Sie beruhigen mich, Herr Grandison! Ich verlasse Sie als ein aufrichtiger Bewunderer
              Ihres Karakters. Jetzt, da mein Herz gelassener ist, sind alle meine Wünsche für
              Klementinen! Was auch mein Schiksal seyn möge, so will ich denjenigen als meinen
              Wohlthäter ansehen, den der Himmel zum Mittel gebraucht, das schönste seiner Werke
              wieder herzustellen.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="26"/> Achter Auftritt.</head>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Wie wunderbar ist mein Schicksal! – Von dem Tag an, da ich meiner eignen Führung
              überlassen wurde, war meine grösste Sorge, den geraden Weg der Rechtschaffenheit zu
              gehen, und mich nicht durch eigene Schuld, durch Unvorsichtigkeit oder Leidenschaft in
              Schwierigkeiten zu verwickeln – Was hat es mir geholfen? – Eine unsichtbare Hand
              schien mich wider meinen Willen fortzuziehen, und unvermuthet sehe ich mich in einem
              Labyrinth ohne Ausgang, ohne dass ich mir einen vorsetzlichen Fehltritt vorzuwerfen
              habe. Ich handle gerecht und grossmüthig gegen andere, und kann dennoch weder ihren
              Vorwürfen noch ihren Beleidigungen entgehen. Ich bezähme meine eignen Leidenschaften,
              und muss durch fremde geplagt werden. Ich bemühe mich <emph>andere</emph> glücklich zu
              machen, und bin selbst nicht glücklich! – O Tugend, wie unwiderstehlich ist deine
              Schönheit, da du uns desto liebenswürdiger wirst, je mehr wir um deinetwillen
              leiden!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="27"/> Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Der Bischof, Grandison.</stage>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie, Herr Grandison! – Ich war bey einem Auftritte zugegen, mit dessen
              Schmerzen ich Sie verschonen wollte. Der arme Jeronymo! Diesen Augenblick haben ihn
              die Wundärzte verlassen. Er schmachtet nach dem tröstenden Anblick seines
              Grandison.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Lassen Sie uns zu ihm eilen, gnädiger Herr, ich bin ungeduldig ihn zu sehen.</p>
            <stage>Sie gehen ab.</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Der Schauplatz ist in des Jeronymo Zimmer. Jeronymo in einem Lehnstuhl.</stage>
          <stage>Jeronymo, der Bischof.</stage>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ich bin erfreut, mein liebster Bruder, dass ich Sie so wohl für meinen Grandison
              gesinnet sehe. Aber wie sollte es möglich seyn, diesen Mann nicht zu lieben? Wenn ist
              jemahls an jeder Tugend, jeder grossen und liebenswürdigen Eigenschaft seines gleichen
              gewesen? – Glauben Sie mir, Bruder, ich fühle den ganzen Stolz unsers Hauses in mir;
              aber ich bin darum nicht minder überzeugt, dass es uns eine <emph>Ehre</emph> wäre,
              einen solchen Mann den unsrigen zu nennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Wäre er ein Katholik, liebster Jeronymo, so würde ich Ihrer Meinung seyn. Aber
              bedenken Sie –</p>
            <pb n="29"/>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>O, ich mag nichts denken, das meinem liebsten Wunsche zuwider ist! Mein ganzes Herz
              ist auf ihn gerichtet, und wenn ich wieder zu leben wünsche, so ist es, um meine
              Schwester in den Armen meines Freundes glücklich zu sehen. Ich bin voller Hoffnung. Er
              kann nicht unerbittlich seyn. Wir sind ihm das erste Mahl nicht begegnet, wie er es
              verdiente. Wir glaubten ihm eine unverdiente Ehre zu erweisen, da wir ihm Klementinen
              unter unsern Bedingungen anboten; wir beleidigten seinen Stolz. Aber wenn wir zeigen,
              dass wir ihn zu schätzen wissen, wenn seine Grossmuth durch die unsrige gereitzt wird,
              wenn die Bitten seines Jeronymo, wenn die noch rührendern Bitten, die Blicke, die
              Thränen seiner Klementina sein Herz zerschmelzen –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Und was wird denn aus dem Grafen von Belvedere werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Wenn ich den Chevalier nicht kennte, so wäre der Graf der erste, den ich zu meinem
              dritten Bruder wählen wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Er ist aus einem Hause, das dem unsrigen an Ansehen und Reichthum gleich ist; er ist
              ein Katholik; er hat Verdienste; er ist liebenswürdig; er betet Klementinen an –</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Aber Klementina hat kein Herz für ihn. Das Schicksal, liebster Bruder, das Schicksal
              selbst hat sie meinem Grandison bestimmt.</p>
            <pb n="30"/>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Es wird sich bald aufklären. Dieser Morgen ist zur ersten Zusammenkunft zwischen
              ihnen angesetzt. Wenn seine Gegenwart einen erheiternden Strahl in das entsetzliche
              Dunkel wirft, das ihre Seele so lange umwölkt, wenn sich ein Schimmer von
              wiederkehrender Vernunft bey ihr zeigt, so muss ich selbst glauben, der Himmel – Ich
              höre jemand. Es ist Grandison.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Vergeben Sie, gnädige Herren, dass mich das Verlangen, meinen theuern Jeronymo zu
              sehen, vor der bestimmten Stunde hierher führt. Wie befindet sich mein geliebter
              Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ich habe Sie wieder gesehen, liebster Grandison, ich befinde mich wohl. Der gestrige
              Abend hat mehr zu meinem Besten gewirkt, als alle schmerzenlindernden Mittel der
              Ärzte. Seit Monaten habe ich keine so erträgliche Nacht gehabt, als diese. Es gab
              Augenblicke, da ich schlafen konnte, und da träumte ich von Ihnen, von Klementinen,
              von allem <pb n="31"/> was ich liebe. Die angenehmsten Bilder schwebten um meine
              Seele, süsse Ahnungen, glückliche Vorbedeutungen –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Möchten sie erfüllt werden! Möchte Ihnen der Himmel alle Glückseligkeit gewähren, die
              ich Ihnen wünsche, und wenn ich sie mit der Hälfte meiner eigenen erkaufen müsste!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Wir würden unsern Karakter verläugnen, Chevalier, wenn Ihre Grossmuth nicht die
              unsrige erweckte. Unsere Glückseligkeit soll nicht mit der Ihrigen erkauft werden! –
              Es ist ein Mittel, beide auf ewig mit einander zu verknüpfen – Erlauben Sie, dass ich
              den Markgrafen von Ihrer Ankunft benachrichtige –</p>
            <stage>Er geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="32"/> Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Jeronymo, Grandison.</stage>
          <stage>Grandison setzt sich neben Jeronymo.</stage>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>O mein Grandison! Was für eine Macht hat die Seele über ihren Leib! Vor Ihrer Ankunft
              war ich kaum noch der Schatten von mir selbst. Die wilden Schmerzen unheilbarer
              Wunden, und die langwierigen Martern, die ich ohne Wirkung unter den Händen der Ärzte
              erduldete, hatten meine Lebensgeister erschöpft; die Zukunft zeigte mir lauter
              fürchterliche Aussichten, und das Unglück meiner Schwester vollendete mein Elend. Wie
              oft habe ich den Tod angefleht! Wie oft erlag meine ermüdete Seele unter ihren Leiden!
              Aber seitdem ich Sie wieder gesehen habe, seitdem diese Arme meinen Freund, meinen
              Bruder, meinen Grandison wieder umschlossen haben, scheint eine neue Quelle von Leben
              in meine Adern zu fliessen; ich vergesse meiner Schmerzen, das Daseyn ist wieder ein
              Gut für mich, und ich fange an zu hoffen. – Theurer Grandison! Wie sehr, wie sehr sind
              wir Ihnen verbunden! – Die Wirkungen, die ich selbst von Ihrer Gegenwart erfahre,
              machen, dass ich auch für meine Schwester <pb n="33"/> hoffe. – O Grandison, sie liebt
              Sie unaussprechlich! Niemahls hat eine so reine Zärtlichkeit, eine so heilige Liebe,
              in einer unschuldigern Brust geglühet! – Mein theurer Freund, Sie müssten nicht seyn
              was Sie sind, wenn Sie durch so viel Liebe bey so vielen Vorzügen nicht gerührt
              würden.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Gewiss kann mein Jeronymo das Herz seines Freundes nie so sehr verkennen, um daran zu
              zweifeln. Aber haben Sie jemahls die Schwierigkeiten meiner Stellung überdacht? Wenn
              Sie es gethan hätten, Sie würden mich bedauert haben. Wie sehr musste mein Geist alle
              seine Stärke anwenden, die schönste, die gerechteste Leidenschaft zu unterdrücken, die
              das tägliche Anschauen der allzu reitzenden Vorzüge Ihrer Schwester in mir nährte! –
              der Einzigen unter allen die ich je gesehen habe, von der mir mein Herz sagte, dass
              ich sie über alles lieben könnte! Wie sehr musste ich meine Zunge, meine Blicke, meine
              Mienen beherrschen, damit nicht die mindeste Spur von demjenigen sichtbar würde, was
              ich in meinem Innersten zu bewahren entschlossen war! Ein bedeutender Blick, ein
              verrätherischer Seufzer würde in meinen Augen ein Verbrechen gewesen seyn. Denn
              damahls konnte auch nur der Gedanke nicht in mir entstehen, dass ich die
              bewundernswürdige Klementina jemahls in einem andern, als in dem Verhältniss einer
              Schwester, würde ansehen dürfen. <pb n="34"/> Ich wusste zu sehr, dass, wenn auch alle
              andern Hindernisse gehoben werden könnten, diejenigen, die mein Vaterland und meine
              Religion machten, unübersteiglich wären.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ach, Grandison, Sie durchbohren mein Herz! – Und <emph>sind</emph> sie denn
              unübersteiglich! Ich kann, ich mag es nicht glauben! Rauben Sie mir die süsse Hoffnung
              nicht, die alles ist was mich noch beym Leben erhält! – Aber ich höre, wie mich dünkt,
              meinen Vater und meine Mutter kommen. Ich muss es auf eine andere Gelegenheit
              verschieben, Ihnen den Entwurf, den ich gemacht habe, zu entdecken.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen, der Markgraf, die Markgräfin, der Pater Mareskotti, Laura.</stage>
          <stage>Im Hereingehen sagt die Markgräfin Lauren etwas ins Ohr, die sich sofort
            wegbegiebt.</stage>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Ich bin sehr von Ihrer Gütigkeit gerührt, Herr Grandison! Diese letzte und stärkste
              Probe derselben, Ihre Wiederkunft in mein Haus, hat mich Ihnen ganz eigen gemacht. Ich
              danke dem Himmel, dass in meiner ganzen Familie keine undankbare Seele ist!</p>
            <pb n="35"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie beschämen mich, gnädiger Herr! Es ist eine Folge Ihrer grossmüthigen Art zu
              denken, dass Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Nein, Herr Grandison! Wir haben weder nach unserm Herzen, noch nach Ihren Verdiensten
              gehandelt. Aber Sie sind edelmüthig; Sie empfinden die Schwierigkeiten unserer Lage,
              und können uns entschuldigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie benennen mit einem verdienstlichen Nahmen, was auf meiner Seite blosse
              Gerechtigkeit ist. Ich würde mich selbst hassen, wenn ich eines eigennützigen Wunsches
              fähig wäre, der das mindeste Opfer von Ihnen forderte.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Nein, Grandison! So gering müssen Sie nicht von uns denken, dass wir Sie bey so
              grossen Verbindlichkeiten, die wir Ihnen haben, unbelohnt lassen sollten. Sie
                <emph>müssen</emph> belohnt werden, und auf eine Art, wodurch alle Welt überzeugt
              werde, dass wir Ihre Verdienste und Ihre Freundschaft zu schätzen wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ich besorge nur, mein Theuerster, die einzige Belohnung, die dem Herzen des Chevalier
              angenehm hätte seyn können, sey seiner nicht mehr würdig. – Die arme Klementina!
              ehemahls war sie eines Fürsten würdig! Jederman liebte sie, man pries uns ihrentwegen
              glücklich, man beneidete uns – Jetzt – Ach Grandison! ihr Anblick wird Ihnen durch <pb n="36"/> die Seele gehen! – Sie haben ein zärtliches Herz. Sie sind – ich hoffe, Sie
              sind nicht gleichgültig gegen meine Klementina!</p>
            <stage>Grandison antwortet der Markgräfin bloss durch einen stummen und mit Mühe zurück
              gehaltenen Ausdruck der tiefsten Rührung.</stage>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Der Chevalier fühlt mehr als er sagen kann. Er leidet mit uns, und vielleicht mehr
              als wir selbst. Lassen Sie uns hoffen, beste Mutter! Alles kann noch gut werden.
              Klementina –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ich weiss nicht, warum sie so lange verzieht. Ich habe Lauren befohlen, sie zu
              fragen, ob sie ihren Jeronymo besuchen wolle. Sie haben ihr gesagt, dass Sie hier
              seyen, Chevalier, aber sie glaubt es nicht. Man hat sie aus unbesonnener Zärtlichkeit
              zu oft hintergangen, als dass sie trauen sollte. Das arme Kind! sie wird kaum ihren
              eigenen Augen glauben!</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Sie sind traurig, liebster Grandison! – Wie gütig sind Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Wenn Sie wüssten, oder wenn ich Worte finden könnte, das zu beschreiben, was in
              meiner Seele vorgeht, Sie würden Mitleiden mit Ihrem Grandison haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ich kann nicht länger warten. Ich fürchte – O, wie furchtsam ist ein mütterliches
              Herz! – Ich will selbst nach Klementinens Zimmer gehen.</p>
            <stage><pb n="37"/> Indem sie bey Grandison vorbey geht, sagt sie leise zu ihm.</stage>
            <p>Sie <emph>müssen</emph> mein Sohn seyn, wenn ich wieder eine Tochter haben soll.</p>
            <stage>Grandison antwortet mit einer tiefen Verbeugung. Seine Miene und Stellung ist
              traurig und tiefsinnig. Die Markgräfin geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Der Bischof, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF</speaker>
            <stage>zum Markgrafen.</stage>
            <p>Gnädiger Herr, ich habe einen Brief von meinem Bruder, dem General, erhalten; seiner
              Anzeige nach ist er auf dem Wege nach Bologna. Er weiss nicht, dass der Chevalier
              schon hier ist, und scheint ungeduldig zu seyn, ihm zuvorzukommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ich zittere vor dieser Ungeduld, und vor der Unruhe, die uns seine allzu grosse Hitze
              verursachen könnte. Er hat die Sache des Grafen von Belvedere zu der seinigen gemacht,
              er liebt ihn –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Ich liebe ihn auch; aber ich liebe meine Tochter noch mehr. Ich habe nur Eine
              Klementina – Ich Unglücklicher! ich <emph><pb n="38"/> habe sie gehabt</emph>, sollte
              ich sagen! Ich muss das marternde Andenken dessen, was sie gewesen ist, verbannen, um
              nicht völlig unter meinem Gram zu ersinken.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Der General macht mir Kummer! Er kennt meinen Grandison nicht, wie wir ihn kennen. Er
              hat Vorurtheile wider ihn; er ist von einem andern eingenommen; ich besorge –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Besorgen Sie nichts, liebster Freund! Ich verehre die Verdienste des Herrn Generals,
              ohne seine Hitze zu scheuen. Wenn er Vorurtheile hat, so ist seine Hieherkunft das
              beste Mittel sie zu heben. Und was auch endlich sein Betragen gegen mich seyn möchte,
              so bin ich meiner selbst so gewiss, dass es niemahls in seiner Gewalt seyn wird, mich
              vergessen zu machen, was ich dem ersten Sohne des Markgrafen von Porretta schuldig
              bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Und er müsste nicht mein Sohn seyn, wenn er dem Chevalier Grandison anders begegnete,
              als es sein Karakter und seine Freundschaft gegen uns verdienen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="39"/> Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Die Markgräfin, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Sie kommen ohne meine Schwester, gnädige Frau?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ach, Jeronymo! Deine arme Schwester – kommt nicht! Sie ist wieder in ihr voriges
              Stillschweigen verfallen. Sie antwortete mir auf keine Frage, die ich an sie that. Sie
              sass unbeweglich wie eine Bildsäule, den Kopf auf ihren Arm gestützt. Ihre Seele
              schien ganz in sich selbst zurückgezogen. Sie empfand meine Thränen nicht, die auf
              ihre Wangen tröpfelten. Endlich nannte ich ihren Jeronymo. Dieser Nahme weckte sie.
              Sie schlug ihre Augen auf, deren heitern Glanz Trübsinn und Schwermuth so lange schon
              ausgelöscht haben. Ein Blick, der meine Seele durchbohrte, und ein Seufzer, in welchem
              sie die ihrige auszuhauchen schien, war alles, was sie mir antwortete. Ich konnte es
              nicht länger aushalten – Ach, Grandison! was für ein Schicksal liegt auf uns! – Meine
              Klementina ist unschuldig; Sie sind ein rechtschaffner Mann; ich glaube, ich hoffe,
              wir sind alle rechtschaffen. Warum, warum müssen wir denn so sehr unglücklich seyn? –
              Sie, <pb n="40"/> Herr Pater Mareskotti, Sie sind nicht nur ein frommer Mann, Sie sind
              ein Heiliger; Ihr verdienstliches Gebet sollte schon allein vermögend gewesen seyn,
              uns vor einem Kreuze zu bewahren, welches zu schwer ist ertragen zu werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Eben darum, weil es Ihnen aufgelegt ist, wird es erträglich seyn. Es ist, wie Sie
              sagten, gnädige Frau, ein Schicksal, ein unbegreifliches Schicksal in dieser Sache.
              Doch die Züchtigungen des Himmels werden allezeit durch ihre Folgen gerechtfertiget.
              Vielleicht, (o dürfte ich mich dieser Hoffnung überlassen! – Aber der allmächtigen
              Gnade ist alles möglich!) Vielleicht ist die Bekehrung dieses vortrefflichen Mannes
              die Absicht und die Folge der Widerwärtigkeiten, die Ihnen jetzt so unerträglich
              scheinen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Ein Engel spricht aus Ihrem Munde, mein ehrwürdiger Vater! Möcht' es eine gute
              Vorbedeutung seyn! – Ja, Herr Grandison, wenn <emph>dieses</emph> die Folge unsers
              Unglücks wäre, so würde ich mich für alles, was ich seit einem Jahr gelitten habe,
              dreyfach belohnt halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Und wir hätten Hoffnung, wieder die glücklichste Familie zu werden.</p>
            <stage>Grandison antwortet auf alles diess mit Stillschweigen, und den äusserlichen
              Merkmahlen einer grossen Gemüthsbewegung und Verlegenheit.</stage>
            <pb n="41"/>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Sie schweigen, Herr Grandison? – Sie geben uns keine Hoffnung? – Ach, wie können Sie
              – Aber nein! Es ist unmöglich, dass Sie dem Anblick dieser schuldlos Unglücklichen
              widerstehen! Sie haben sie noch nicht gesehen! Wie sehr werden Sie erstaunen, sie so
              verändert zu finden! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Laura, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Gnädige Frau! die junge Gräfin ist aus ihrem Zimmer gegangen. Sie lehnt sich
              stillschweigend an Kamillens Arm, und geht mit langsamen Schritten auf
                <emph>dieses</emph> Zimmer zu.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF</speaker>
            <stage>aufstehend.</stage>
            <p>Ich getraue mir nicht, diesen Auftritt auszuhalten –</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Ich begleite Sie, gnädiger Herr.</p>
            <stage>Sie gehen ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="42"/> Achter Auftritt.</head>
          <stage>Die Markgräfin, Grandison, Jeronymo, der Bischof, Klementina, Kamilla.</stage>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>steht nach, einem kleinen Stillschweigen voller Unruhe auf, und sagt vor
              sich.</stage>
            <p>Und wie werde <emph>ich</emph> ihn aushalten können!</p>
            <stage>Er setzt sich wieder; indem Klementina herein tritt, steht er wieder auf, als ob
              er auf sie zugehen wollte, tritt aber sogleich wieder zurück, und scheint nicht zu
              wissen, was er thut.</stage>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO</speaker>
            <stage>leise.</stage>
            <p>Setzen Sie Sich, liebster Grandison! Wie erfreut bin ich, Sie so gerührt zu
              sehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>nähert sich an Kamillens Arm gelehnt, mit kleinen Schritten und auf den Boden
              gehefteten Blicken. In der Mitte des Zimmers bleibt sie einige Augenblicke stehen,
              ohne darauf Acht zu haben, dass jemand gegenwärtig sey. Darauf macht sie eine
              Bewegung, als ob sie wieder zurück gehen wolle; aber Kamilla zeigt ihr einen Stuhl
              zwischen ihrer Mutter und dem Bischof, und spricht.</stage>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Hier, gnädige Gräfin, hier!</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>setzt sich, ohne die Augen aufzuheben. Alle Personen, ausser ihr, drücken ihre
              Betrübniss auf verschiedene Art aus.</stage>
            <pb n="43"/>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN</speaker>
            <stage>nimmt sie bey der Hand, und sagt.</stage>
            <p>Schaue doch auf, meine Liebe – Siehe deinen Jeronymo – Er weint.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>bleibt noch immer in der gleichen Stellung, ohne sich zu bewegen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Liebste Schwester, schlagen Sie doch Ihre Augen auf. Sehen Sie uns an! Verschmähen
              Sie uns nicht! Sehen Sie Ihre Mutter und Ihren Jeronymo in Thränen! – Lieben Sie Ihren
              Jeronymo nicht mehr?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>schlägt die Augen auf, und erkennt zuerst ihre Mutter. Sie umfasst mit ihren
              beiden Händen derselben Hand, und beugt ihr Haupt auf selbige; hierauf dreht sie ihren
              Blick langsam gegen Jeronymo, und erblickt Grandison, welcher höchst gerührt ist. Sie
              stutzt über diesen Anblick; sie schaut zum zweyten Mahl nach ihm, als ob sie ihren
              Augen nicht traue, und stutzt wieder; dann lässt sie plötzlich ihrer Mutter Hand los,
              steht auf, schlägt ihre Arme um Kamillen, und ruft.</stage>
            <p>O Kamilla! –</p>
            <stage>In diesem Augenblick steht Grandison in einer heftigen Bewegung auf, als ob er
              auf sie zugehen wolle; er wird aber von Jeronymo zurück gehalten.</stage>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Bleiben Sie auf Ihrem Stuhle, liebster Grandison! Lassen Sie uns die Wirkungen
              beobachten, die ein so unverhoffter Anblick auf das Herz des lieben Kindes macht.</p>
            <pb n="44"/>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>sieht indessen wieder unverwandt nach Grandison, und ruft endlich mit aufgehobnen
              Händen.</stage>
            <p>O Kamilla, treue, gute Kamilla! – Nun endlich haben sie mir die Wahrheit gesagt! – Er
              ist es! er ist es!</p>
            <stage>Nachdem sie diess gesprochen, lehnt sie ihr Gesicht an Kamillens Arm, ihre
              Thränen zu verbergen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN</speaker>
            <stage>steht auf, und nimmt Klementinens Hand.</stage>
            <p>Siehe hier, mein Kind, den Chevalier, den Freund deines Bruders und den unsrigen!
              Willst du ihn nicht in Bologna willkommen heissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>nähert sich ihr, nimmt knieend eine von ihren Händen, die wie leblos ausgestreckt
              hängt, und drückt sie an seine Lippen.</stage>
            <p>Verzeihen Sie mir, gnädige Gräfin Klementina –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>scheint, indem Grandison sich ihr nähert, vor allzu heftiger Bewegung beynahe
              ohnmächtig zu werden, und lehnt sich an Kamilla zurück; sie erhohlt sich aber wieder,
              und blickt Grandison mit Augen voll Liebe und Zärtlichkeit an, ohne etwas andres sagen
              zu können, als.</stage>
            <p>Ach, Chevalier!</p>
            <stage>Hierauf geht sie langsam nach der Thüre, dreht aber im Hinausgehen den Kopf um,
              um so lange, als ohne still zu stehen möglich ist, nach Grandison zu sehen. Die
              Markgräfin und Kamilla folgen ihr.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="45"/> Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, Jeronymo, der Bischof.</stage>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Theure, englische Klementina! O warum darf ich meinem Herzen nicht – Verzeihen Sie
              mir, gnädige Herren, – meine innerste Seele ist verwundet! – Diese Mischung von
              Martern und Entzückungen ist mehr als das männlichste Herz ertragen kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF</speaker>
            <stage>aufstehend.</stage>
            <p>Wenn uns noch ein Zweifel übrig gewesen wäre, so würden wir jetzt wenigstens gewiss
              seyn! – O Chevalier! Sie sind meiner Schwester alles! Sie <emph>müssen</emph>, Sie
                <emph>werden</emph> der Unsrige werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie erweisen mir eine Ehre, gnädiger Herr, die ich wünschte verdienen zu können.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Unser Gluck, unsere Ruhe, mein Leben, Klementinens Leben ist in Ihrer Hand,
              Grandison! Sie haben es gesehen, wir alle haben es gesehen, wie wichtig Sie diesem
              liebenswürdigen Geschöpfe sind.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="46"/> Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen, der Pater Mareskotti.</stage>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO</speaker>
            <stage>zu Mareskotti.</stage>
            <p>Sie, Herr Pater, müssen die Hand meiner Schwester mit der Hand dieses Würdigsten
              unter den Männern vereinigen. Sie kann und soll keines andern werden! Er ist der
              erste, der jemahls ihr Herz gerührt hat, und er allein verdient ein solches Herz zu
              besitzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Möchte doch ein Strahl vom Himmel eine Seele erleuchten, die für ihn gemacht ist!
              Möchten Sie, Herr Grandison, in die mütterlichen Arme der Kirche zurückkehren, die mit
              Sehnsucht nach Ihnen ausgestreckt sind. Wie glücklich würden Sie dadurch uns alle
              machen! – Ich komme diesen Augenblick von dem Markgrafen. Er hat die Veränderung schon
              erfahren, die mit der jungen Gräfin vorgegangen ist. Er hoffet, die Folge derselben
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Lassen Sie uns den Himmel erflehen, ehrwürdiger Mareskotti, dass diese Folgen
              glücklich seyn mögen! – Liebster Jeronymo, so empfindlich mein Herz ist, so sehr es
              gerührt ist, so bin ich doch unveränderlich entschlossen, ihm nicht den geheimsten
              Wunsch zu gestatten, so lange die Gesundheit der theuern <pb n="47"/> Klementina
              zweifelhaft ist. Ich bin über die anscheinende Hoffnung entzückt, die Sie von ihrer
              Wiederherstellung haben – Möchte ich doch, wenn <emph>jemand</emph> unter uns
              unglücklich seyn soll, der einzige seyn, der es wäre! Ich würde mich bestreben, mein
              Unglück wenigstens erträglich zu machen; und der Gedanke, dass diejenigen glücklich
              wären, die ich am meisten liebe, würde es versüssen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Kamilla, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA</speaker>
            <stage>zu Grandison.</stage>
            <p>Gnädiger Herr, meine junge Gräfin wünscht Sie zu sehen. Sie macht sich Vorwürfe, dass
              sie das Zimmer so schleunig verlassen, ohne Sie willkommen zu heissen. Sie fürchtet
              Sie beleidigt zu haben. Eilen Sie zu ihr, gnädiger Herr! Sie werden sie in dem kleinen
              Sahle antreffen. Die Markgräfin ist allein bey ihr.</p>
            <stage>Sie geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ich besorge aus einem Traum zu erwachen, so erwünscht, und über alles was ich hoffen
              durfte, sind die Veränderungen, die in dieser kurzen Zeit vorgegangen sind.</p>
            <pb n="48"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich werde Sie wieder sehen, gnädige Herren, ehe ich den Pallast verlasse.</p>
            <stage>Er geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Der Schauplatz ist ein Sahl.</stage>
          <stage>Die Markgräfin, Klementina, Kamilla.</stage>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Fürchte dich nicht, mein Kind! du hast ihn nicht beleidigt. – Der Chevalier liebt
              dich, meine Klementina, du <emph>kannst</emph> ihn nicht beleidigen –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Er liebt mich, sagen Sie? – O nein, nein, das thut er nicht! – Und <emph>warum</emph>
              sollt' er mich lieben? – Aber, gnädige Mama, denken Sie nicht auch, dass der Chevalier
              undankbar ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Undankbar? – Warum glaubst du das, mein Kind?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Er wusste, wie unglücklich ich war, er wusste, wie grausam Laurana mit mir umging, er
              sah es, und wollte mich nicht retten. Wie oft bat ich ihn! Ich warf mich zu seinen
              Füssen, mit Thränen beschwor ich ihn; aber er hörte mich nicht! – Die unbarmherzige
              Laurana! Sie hassete mich – Aber jetzt – <pb n="49"/> Arme Unglückliche! Sie ist
              dahin, und ich bete für ihre Seele.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>O mein Kind! o meine Klementina, wie zerreissest du mein Herz! – <stage>Zu
                Klementinen.</stage> Schaue auf, meine Liebe! Siehe den Chevalier –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie, gnädige Frauen! Ihre Erlaubniss macht mich so kühn – Wie befindet sich
              die theure Gräfin Klementina?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>steht auf, da sie Grandison erblickt, und schaut aufmerksam nach ihm – Darauf
              wirft sie ihre Arme um Kamillens Hals und verbirgt ihr Gesicht, als ob sie sich
              schämte. Alsdann wirft sie wieder einen verschämten Blick auf Grandison, dann auf ihre
              Mutter, wechselsweise, als ob sie nicht schlüssig werden könnte. Endlich geht sie mit
              sachten Schritten gegen ihn, kehrt aber gleich wieder um, schlägt einen Arm um ihrer
              Mutter Hals, und sieht Grandison mit einer holdseligen Unschlüssigkeit an.</stage>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>indem er sich zu ihren Füssen wirft.</stage>
            <p>Sehen Sie, gnädige Gräfin, den Mann, den Sie ehemahls mit dem Nahmen Ihres vierten
              Bruders beehrten – Kennen Sie den dankbaren <pb n="50"/> Grandison nicht mehr, den
              Ihre ganze Familie mit ihrer Achtung beehrt hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>O ja, ja! ich kenne ihn. – Aber wo sind Sie diese ganze Zeit gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>In England, gnädige Gräfin, und ich bin erst kürzlich gekommen, Sie und Ihren
              Jeronymo zu besuchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Der gute Jeronymo! – Ich habe ihn <emph>lange</emph> nicht gesehen. – Und Sie lieben
              ihn? Sie kommen ihn zu besuchen? Das ist sehr gütig!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Der Chevalier, ist der beste, der grossmüthigste Mann, mein Kind!</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Denken Sie das, gnädige Mama? – Aber mich dünkt, Sie sind sehr lange weggewesen,
              Chevalier! Warum kamen Sie nicht eher?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Es war unmöglich, gnädige Gräfin! Ich hoffe, Sie halten mich keiner Undankbarkeit
              fähig. Das sehnlichste Verlangen meines Herzens ist allezeit gewesen, Sie und Ihren
              Jeronymo glücklich wieder zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Glücklich? – O das kann niemahls, niemahls seyn! – Aber setzen Sie Sich zu mir, Herr
              Grandison, ich habe Ihnen vieles zu sagen, sehr vieles –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Wie entzücken mich diese Sonnenblicke der wiederkehrenden. Vernunft! – Rede, liebstes
              Kind. Was hast du dem Chevalier zu sagen?</p>
            <pb n="51"/>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Sie müssen wissen, Herr Grandison – Was wollte ich doch sagen? – Ach, mein Kopf!</p>
            <stage>Sie legt die Hand auf die Stirne.</stage>
            <p>Wohl! – Aber Sie müssen mich jetzt verlassen – Es ist etwas nicht recht – Verlassen
              Sie mich! – Ich kenne mich selbst nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich will mich entfernen, weil Sie es befehlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Bleiben Sie noch, Chevalier! Es ist eine Fantasie, die ihr bald wieder vergehen
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <stage>sitzt eine Weile mit niedergeschlagenen Augen, wie in tiefen Gedanken; dann steht
              sie plötzlich auf, als ob sie fortgehen wollte.</stage>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Wo willst du hingehen, mein Kind?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Ich will zu dem Pater Mareskotti gehen – Aber hier ist ja Kamilla. – Gehen Sie,
              Kamilla, suchen Sie den Pater Mareskotti – Melden Sie ihm –</p>
            <stage>Sie hält inne, als ob sie sich besinne.</stage>
            <p>Melden Sie ihm, ich habe ein Gesicht gesehen – Er solle für uns alle beten!</p>
            <stage>Kamilla geht.</stage>
            <stage>Nach einer kleinen Pause fährt sie fort.</stage>
            <p>Sie weinen, liebste Mama? – Sie sehen mich traurig an, Herr Grandison? Sie verbergen
              Ihr Gesicht? Betrübe ich Sie? – O ich Unglückselige! <pb n="52"/> warum lebe ich noch!
              Ich mache alle unglücklich, die mich kennen – Und doch liebe ich alle Menschen, – auch
              die grausame unerbittliche Laurana, die kein Erbarmen mit mir hatte, ob ich sie gleich
              niemahls beleidiget hatte. – Mir ist nicht wohl, gar nicht wohl; ich muss in mein
              Zimmer gehen – Folgen Sie mir nicht, Chevalier. Ihre Hand, gnädige Mama! Vergeben Sie
              Ihrem Kinde, haben Sie Mitleiden mit ihm! – O Sie wissen nicht, was meinem armen Kopf
              ist! Ich bin nicht mehr ich selbst, nicht mehr die Klementina, die Sie liebten, die
              jedermann liebte – Ach, Grandison!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Du bist meine geliebte, meine theure Klementina; du bist es allezeit gewesen, und
              jetzt mehr als jemahls. Ich will dich in dein Zimmer führen. Du hast Ruhe vonnöthen.
              Leben Sie wohl, Chevalier, wir werden uns bald wieder sehen.</p>
            <stage>Klementina sieht Grandison mit einem zärtlich traurigen Blick an, und geht mit
              ihrer Mutter ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="53"/> Vierzehnter Auftritt</head>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Und kann ich endlich meinen Empfindungen den Lauf lassen? – Es ist Zeit! Der Anblick
              dieses leidenden Engels, ihre Unschuld, ihre Zärtlichkeit ihr Unglück – und der
              entsetzliche Zwang, den mir eine grausame Pflicht auflegt, zerdrücken mein Herz! – O
              Klementina! Niemahls haben meine Lippen dir gesagt, wie sehr ich dich liebe!- Hartes
              Verhängniss! grausame Nothwendigkeit! Ich darf weder reden noch schweigen! Ich bin
              gezwungen, diejenige unglücklich zu machen, die ich liebe, und mich selbst eines Gutes
              zu berauben, für welches ich Welten hingäbe! – Warum, ach warum wurden meine ersten
              Vorschläge nicht angenommen? Verwünscht sey dieser, betrogne Eifer, der so viele
              Unglückliche macht!- Doch mein Schmerz macht mich unbillig! – Sie handelten nach ihren
              Grundsätzen, wie ich nach den meinigen. Sie halten sich berechtigt, ein Opfer von mir
              zu verlangen – kein geringeres, als mein Vaterland und mein Gewissen. – Ich kann
              keinen Augenblick unentschlossen seyn. – Ach, Klementina, geliebte Klementina, theurer
              als mein Leben, theurer als alles, was diese Welt <pb n="54"/> geben oder nehmen kann,
              könnte ich deine Ruhe mit meinem Blut erkaufen! – Ich kenne, ich fühle ihren ganzen
              Werth, ich liebe sie, ich verehre sie! – Aber! o meine Religion! o mein Vaterland! ich
              kann, ich kann euch nicht entsagen! Was kann dieses kurze Leben versprechen, was kann
              es geben, das genug wäre, solch ein Opfer zu ersetzen?</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweyten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Wenn nicht ein unglückliches Verhängniss die schönsten Anscheinungen zunichte macht,
              so wird diese Stunde das Ende der Widerwärtigkeiten des Porrettischen Hauses, und der
              Anfang neuer glücklicher Zeiten seyn. – Ich sehe den Pater Mareskotti; er kommt zu
              gelegner Zeit.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Der Pater Mareskotti, Kamilla.</stage>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Wie befindet sich Ihre junge Gräfin, Kamilla?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Ihre Besserung übertrifft unsere Hoffnung. Die Wiederkunft des Chevaliers hat die
              Wirkung gethan, die ich allezeit vermuthet hatte. Warum musste man doch so lange
              zögern, ein Mittel zu ergreifen, das der jungen Dame <pb n="56"/> und ihren Verwandten
              so viel Trübsale erspart hätte! Sie ist, seitdem sie Herrn Grandison gesehen, ganz
              verändert. Ihr Gesicht heitert sich wieder auf, und in ihren Begriffen und Reden
              findet sich immer mehr Zusammenhang. Sie erinnert sich wieder des Vergangenen und
              nimmt Antheil am Gegenwärtigen. Es ist wahr, sie ist noch immer dunkel und
              niedergeschlagen. Zuweilen scheint sie in ihre alte Schwermuth zurück zu fallen; sie
              sucht die Einsamkeit; sie spricht oft mit sich selbst, oder mit einem Abwesenden, der
              (wie es scheint) ihrem Herzen allezeit gegenwärtig ist. Aber diese Anstösse ihrer
              ehemahligen Krankheit dauern nicht lange; und wir hoffen, dass sie ihre völlige
              Gesundheit erhalten haben werde, ehe sie noch die Gemahlin des Herrn Grandison
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Dank sey der wohlthätigen Macht, die mit unsichtbaren Händen an unserm Glücke
              arbeitet, und sich oft dessen, was wir für die grössten Übel halten, als Mittel zu
              ihren wohlthätigen Absichten bedient! – Aber ich besorge, die Familie sey zu voreilig,
              sich der Hoffnung zu überlassen, die sie von dem Chevalier gefasst hat. Er ist ein
              hartnäckiger Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Ein grosser Theil ihrer Hoffnung beruhet auf <emph>Ihnen</emph>, ehrwürdiger Herr!
              Gehen Sie in den Garten! Seine Eminenz, der Bischof, und Herr Grandison erwarten sie
              daselbst. Sie sollen den letzten Versuch machen, den Verstand <pb n="57"/> des
              Chevaliers zu besiegen. Sollte es misslingen, so wird sein Herz, welches grossmüthig
              und zärtlich ist, einer Probe ausgesetzt werden, der es nicht wird widerstehen
              können.</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Der Himmel gebe, dass der Ausgang unsern Wünschen gleich sey.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Kamilla, Belvedere.</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Mich dünkt, ich sehe den Grafen von Belvedere kommen – Ja, – er ist es, den sein
              böses Gestirn hieher führt, sein Unglück zu erfahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Ich höre seltsame Neuigkeiten. Das ganze Haus ist in Bewegung, und einer flüstert dem
              andern ins Ohr, die Gräfin Klementina werde in kurzem mit Herrn Grandison vermählt
              werden. Wenn diess wahr ist, so ist mein Unglück gewiss – Aber beym Himmel! ich will
              nicht allein unglücklich seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Wie sehr beklage ich Sie, gnädiger Herr! Ihre Verdienste sind eines bessern
              Schicksals würdig. Aber wollen Sie mit dem Verhängniss streiten? Es ist in dieser
              ganzen Sache etwas fatales, eine wunderbare Verwicklung von Umständen, die von einer
              unsichtbaren Hand <pb n="58"/> herrührt, und (wie es scheint) von ihr allein wird
              entwickelt werden. Sie können niemand anklagen, wenn Sie gerecht seyn wollen. Ew.
              Gnaden verzeihen, dass ich so freymüthig spreche.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Sie haben nicht nöthig, Kamilla, mich an etwas zu erinnern, woran mich mein Herz zu
              meiner Qual nur allzu oft erinnert – Das Leben wird mir zu einer unerträglichen Bürde
              – O, warum ist es nicht erlaubt? – Doch ich werde bald wissen, was erlaubt ist! Die
              Markgräfin hat mir eine Unterredung bewilligt, und ich bin hier, die Entscheidung
              meines Schicksals zu vernehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Hier ist sie, gnädiger Herr! Ich entferne mich.</p>
            <stage>Sie geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Die Markgräfin, Belvedere.</stage>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie, gnädige Frau! – Mein Unglück macht mich ungestüm – Der Himmel wolle,
              dass die Verzweiflung mich nicht verwegen mache!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Die Unterredung, die ich Ihnen zugestanden habe, Herr Graf, soll <pb n="59"/> Ihnen
              ein zureichender Beweis meiner Freundschaft seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Wenn nicht diese Achtung, deren Ew. Gnaden mich würdigen, mir noch einen Strahl von
              Hoffnung übrig liesse, so weiss ich nicht, was aus mir geworden wäre! – Haben Sie
              Mitleiden mit mir, gnädige Frau! – Himmel! wie unglücklich bin ich, dass ich dasjenige
              als eine Gnade flehen muss, was die bitterste Kränkung des menschlichen Stolzes ist! –
              Ehemahls, gnädige Frau, hielten Sie mich der Ehre nicht unwürdig, mit Ihrem Hause
              verbunden zu werden. Ich bin mir nicht bewusst, etwas gethan zu haben, das eine
              Änderung Ihrer guten Meinung von mir erfordert hätte – Doch, was sage ich? Die Rede
              ist nicht von meinen Verdiensten. Ich habe deren nicht genug um darauf zu trotzen, und
              ich könnte niemahls genug haben, um des Besitzes einer Klementina würdig zu seyn. Auf
              Ihre <emph>Güte</emph>, gnädige Markgräfin, auf Ihre Freundschaft, auf Ihr Mitleiden,
              gründet sich alle meine Hoffnung. Ich liebe Ihre Klementina, liebe sie bis zur
              Anbetung. Umsonst habe ich versucht, eine Leidenschaft zu besiegen, die eine so
              englische Vortrefflichkeit zum Gegenstand hat; ich kann ihr bezauberndes Bild nicht
              aus meiner Seele reissen. Ich kann nicht ohne Ihre Tochter leben, gnädige Frau, es ist
              unmöglich! Der Tag, der ihre Hand einem andern geben wird, wird der letzte meines
              Lebens <pb n="60"/> seyn – Sehen Sie diess nicht als die eitle Drohung eines
              Liebhabers an. Ich kenne mein eigenes Herz. Es hat nie geliebt, ehe es die göttliche
              Klementina kannte. Aber seit diesem Augenblick ist sie mir mehr als alles. Das Glück,
              wie verschwenderisch es auch gegen mich gewesen ist, hat <emph>nichts</emph> für mich
              gethan, wenn es mir diejenige versagt, für die ich, wenn sie in einer Hütte geboren
              wäre, einen Thron verlassen wollte, um Armuth und Niedrigkeit mit ihr zu theilen, und
              in ihren Armen das Glück der Könige zu verachten! – So ist mein Herz, gnädige Frau! So
              ist meine Liebe! Sie ist mit meiner Seele verwebt. Das Schicksal meiner Liebe wird das
              Schicksal meines Lebens seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ich bedaure Sie von Herzen, lieber Graf! – Aber was ist unfruchtbares Mitleiden?
              Wollte der Himmel, dass ich mehr für Sie thun könnte! – Sagen Sie – sagen Sie mir, was
              verlangen Sie von meiner Freundschaft? was <emph>kann</emph> ich für Sie thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Alles, gnädige Frau, alles! Mein Glück ist in Ihren Händen. Sie können mir
              Klementinen geben. Grandison hat sich gegen mich erklärt. Er hat keine Ansprüche. Sie
              sind in Absicht seiner gänzlich frey. Die theure Klementina hat niemahls einen Abscheu
              gegen mich bezeigt. Ihr Vorurtheil für einen andern wird den erhabnen Beweggründen der
              Ehre und Religion Platz machen. Sie hat ein <pb n="61"/> gütiges, ein edles Herz. Wenn
              die zärtlichste Liebe, die tiefste Ehrerbietung, die lebhafteste Dankbarkeit, wenn
              alle nur ersinnliche Achtung und die Unveränderlichkeit dieser Gesinnungen ein
              grossmüthiges Herz rühren können, so darf ich nicht verzweifeln, das ihrige endlich zu
              gewinnen. Lassen Sie Sich erbitten, gnädige Frau – Reden Sie für mich; unterstützen
              Sie die Bemühungen des Generals; geben Sie mir Klementinen, und ich werde Ihnen mehr
              schuldig seyn, als derjenigen, die mir das Leben gegeben hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Hören Sie mich, nun auch, mein lieber Graf! Setzen Sie Sich in meine Verfassung, und
              alsdann sagen Sie mir, was ich thun soll. So parteyisch die Liebe Sie machen muss, so
              will ich es doch auf Ihren Ausspruch ankommen lassen – Meine Tochter – liebet – den
              Chevalier Grandison. Warum soll ich verschweigen, was ich nicht verbergen kann? – Sie
              ist bis zu diesem fatalen Zeitpunkt die Freude meines Lebens gewesen. Ihre Aufführung
              war so rein, so untadelig, als ihre Seele. Sogar ihre Neigung für diesen allzu
              liebenswürdigen Fremden verdient keinen Tadel. Ihr ganzes Verbrechen war, dass sie
              nicht gefühllos war; so wie man Grandison keinen andern Vorwurf machen kann, als dass
              er alle Vorzüge in sich vereiniget, die einen Mann einer Krone würdig machen könnten –
              Sie wissen das Übrige. Ach Belvedere! Aber Sie wissen nicht, mit welcher Tugend, <pb n="62"/> mit welcher Grösse der Seele dieses allzu unglückliche Geschöpf einer
              Leidenschaft entgegen gekämpft hat, die bey andern Umständen ihr Ruhm gewesen wäre! –
              Es war ein Unglück für sie, dass sie die Flamme so lange verbarg, die ihr schweigendes
              Herz verzehrte. Noch unglücklicher waren die Massregeln, die man nahm, selbige zu
              ersticken. Ich mag, ich kann nicht an die entsetzlichen Folgen zurück denken, worein
              uns ein allzu grosser Eifer für die Ehre der Familie, und die geheimen Absichten
              einiger Glieder derselben stürzten, und die endlich durch die völlige Verfinsterung
              des Verstandes meines armen Kindes und die gänzliche Zerstörung der Ruhe unsers Hauses
              ihren Gipfel erreichten. Die Verzweiflung nöthigte uns zuletzt zu einem Mittel,
              welches die Klugheit lange zuvor hätte eingeben sollen. Wir baten den Chevalier, uns
              zu besuchen. Wäre er weniger grossmüthig, so wäre diess die Gelegenheit gewesen, sich
              wegen der Begegnung zu rächen, die er vor seiner letzten Abreise aus Italien von uns
              erduldet hatte. Aber er willfahrte uns auf die verbindlichste Art. Er eilte zu uns
              herüber, und seine Ankunft hat eine Wirkung, die uns nun völlig überzeugen muss, wie
              nothwendig er zu der Glückseligkeit und selbst zu dem Leben unsers Kindes sey. Er muss
              nicht mehr von ihr getrennt werden, wenn wir sie nicht auf ewig verlieren sollen.
              Dieser einzige Beweggrund wäre genug, die Aufopferung aller <pb n="63"/> unserer
              Bedenklichkeiten zu fordern, wenn auch unsere Dankbarkeit nicht verpflichtet wäre.
              Aber sagen Sie mir, Belvedere, mit welcher Stirn sollten wir dem Erretter unsers
              Sohns, dem Manne, der uns unsere Klementina wieder gegeben hat, einem Manne, der durch
              die grossmüthigste und schönste Aufführung in einer langen Reihe der schwierigsten
              Umstände sich als einen echten und uneigennützigen Freund unsers Hauses bewiesen hat;
              mit welcher Stirn sollten wir einem solchen Mann ins Gesicht sehen, wenn wir fähig
              wären, uns anders gegen ihn zu beweisen, als er von uns zu erwarten berechtigt ist? Es
              ist kein Zweifel, dass er Klementinen hoch achtet, und eine Verbindung mit uns gehörig
              zu schätzen weiss. Unsere Pflicht vereiniget sich mit der Nothwendigkeit, wir
                <emph>müssen</emph> weichen. – Aber das ist noch nicht alles, Herr Graf! Wir haben
              eine Hoffnung, deren Erfüllung uns in eine neue Verbindlichkeit, gerecht gegen
              Grandison zu seyn, setzen, und zu gleicher Zeit den Schritt, den wir thun müssen, vor
              den Augen der Welt rechtfertigen wird. Es ist unnöthig, Ihnen, diess deutlicher zu
              erklären. Urtheilen Sie nun, werther Belvedere; setzen Sie Sich in unsere Umstände,
              sagen Sie mir, was Sie an unserer Stelle thun würden.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE</speaker>
            <stage>steht in einer trostlosen Stellung, er schweigt, er seufzt, und heftet seine
              Augen unbeweglich bald auf den Himmel, bald auf den Boden.</stage>
            <pb n="64"/>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Reden Sie, Belvedere! sagen Sie mir, was können, was sollen wir thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE</speaker>
            <stage>fährt, nachdem er eine Zeit lang stumm und unbeweglich gestanden, auf, und sagt
              mit einer Veränderung des Gesichts, die sich zu seiner Rede schickt.</stage>
            <p>Ja, Klementina! ich will mich deiner würdig zeigen. Ich will beweisen, dass ich dich
              mehr als mich selbst liebe. Wenn ich unglücklich seyn muss, so will ich doch den Trost
              haben, dass ich ein besseres Glück verdienet hatte. Ich will dich ohne Hoffnung
              lieben, ich will mich selbst aus deinen Augen verbannen; du wirst glücklich seyn, und
              ich werde in dem Vergnügen dich zu lieben, und in dem Gedanken, dass du glücklich
              bist, eine Linderung finden, die den kurzen Überrest meines Lebens erträglich machen
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Dieser Entschluss ist Ihrer würdig, Belvedere! Entfernen Sie Sich eine Zeit lang;
              aber überlassen Sie der Zeit nicht alles. Sie ist zwar vermögend die heftigsten
              Schmerzen zu stillen; aber wo bleibt die Macht der Tugend, die wir in glücklichen
              Umständen so hoch erheben, wenn sie nicht vermögend ist, der Zeit zuvor zu kommen, und
              uns diese wahre Grösse der Seele zu geben, die sich mit gesetztem Muthe dem Sturm der
              Leidenschaften und den Anfällen des Schicksals entgegen stellt?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="65"/> Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Laura, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, der Markgraf ersucht Sie um Ihre Gegenwart. Er ist in dem Zimmer des
              Barons.</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Ich entferne mich, gnädige Frau. Ich will mich bemühen, mein Unglück wie ein Mann zu
              ertragen. Ich will noch mehr thun. Der General soll mich (wenns möglich ist) nicht
              mehr in Bologna antreffen. Seine feurige Freundschaft für mich würde, wenn er mich
              gesehen hätte, Ihre Unruhe vergrössern, ohne mir helfen zu können.</p>
            <stage>Er geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="66"/> Sechster Auftritt.</head>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Der arme Mann! – Ich beklage ihn! Wir hätten <emph>ihn</emph> und er <emph>uns</emph>
              glücklich machen können. – O warum musste doch Grandison nach Italien kommen? Warum
              musste er der Freund meines Sohns werden? Warum musste Er es seyn, der ihn aus den
              Händen der Meuchelmörder errettete? Warum musste ihn Klementina sehen? – Aber wie
              schweife ich aus! Wen klage ich an? – O himmlische Macht, ich verehre dein Schicksal,
              und schweige! Möchte doch deine Güte so viele Leiden mit einem Ausgang belohnen, der
              eben so sehr zu deiner Ehre als zu unserer Glückseligkeit gereichte!</p>
            <stage>Sie geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="67"/> Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Der Schauplatz verändert sich in Jeronymo's Zimmer.</stage>
          <stage>Der Markgraf, Jeronymo.</stage>
          <stage>Der Markgraf sitzt in einiger Entfernung von Jeronymo, in einer kummervollen
            Stellung. Sie schweigen eine Zeit lang; endlich sagt.</stage>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Mir wird bange, mein Sohn! Ich besorge, sie werden den Chevalier nicht überreden. Er
              ist ein stolzer Mann und ein hartnäckiger Protestant. – O wozu hat mich dieses Kind
              gebracht, das der Liebling meines Herzens war! – Armselige Vorzüge! Was ist Adel der
              Geburt? Was ist hoher Stand? Was ist Reichthum? Was sind alle diese Gunstbezeigungen
              des Glücks, von denen wir uns in freudigen Tagen dünken lassen, dass sie uns über das
              Loos der Sterblichkeit erheben? Können sie uns vor Sorgen und Schmerzen, vor den
              bittersten Kränkungen unsers Stolzes, vor der schimpflichsten Erniedrigung bewahren? –
              Beklage mich, mein Sohn! beklage deinen Vater, der dahin gebracht ist, den Mann, der
              an dem Unglück seines Hauses Schuld ist, um dasjenige als eine Gunst zu bitten, was
              sich ehemahls Fürsten Italiens für eine Ehre geschätzt hätten. Arme, <pb n="68"/>
              erniedrigte Klementina! – Ich habe Mühe, diese Vorstellungen mit Gelassenheit zu
              ertragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Erlauben Sie mir, gnädiger Herr, Sie zu erinnern, dass Sie selbst von der Unschuld
              und dem untadelhaften Betragen meines Freundes überzeugt sind. Ich gestehe, unser
              Unglück wäre unerträglich, wenn der Mann, der die unschuldige Gelegenheit dazu ist,
              nicht Grandison wäre. Aber seine Verdienste, sein Charakter rechtfertigen alles; die
              Liebe meiner Schwester hört auf, eine <emph>Schwachheit</emph> zu seyn, und alles, was
              die Familie für ihn thun kann, ist <emph>Gerechtigkeit</emph>.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Die Freundschaft führet dich zu weit, mein Sohn! Du kannst ihn nicht so sehr erheben,
              ohne zu vergessen – Doch, ich muss es ja selbst vergessen! – Meine Betrachtungen
              verwirren mich! Es ist hart, sich von einer gewohnten Grösse so herab gesetzt zu
              sehen! – Aber mein Entschluss ist genommen: Ich will <emph>nicht</emph> ungerecht,
                <emph>nicht</emph> undankbar seyn!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="69"/> Achter Auftritt.</head>
          <stage>Die Markgräfin, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Grandison ist noch nicht da? Ich besorge –</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Und ich habe alle meine Hoffnung auf die Zärtlichkeit seines Herzens gesetzt. Aber
              wenn sie fehlschlagen sollte, so erinnern Sie Sich, ich beschwöre Sie bey Ihrer Liebe
              zu Klementinen und mir, an das was Sie mir versprochen haben!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen, Grandison, der Bischof, Pater Mareskotti.</stage>
          <stage>Diese drey kommen mit einander herein, jeder mit einer Miene die, auf eine seinem
            Charakter gemässe Weise, Verwirrung und Betrübniss ausdrückt.</stage>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF</speaker>
            <stage>zu Jeronymo.</stage>
            <p>Ach, Jeronymo!</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ich lese alles in Ihrem Gesicht – Es ist genug!</p>
            <pb n="70"/>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Setzen Sie Sich, wenn es Ihnen gefällt, Chevalier! Ich muss mit Ihnen von einer Sache
              sprechen, von der die Ruhe meines übrigen Lebens abhängt. Sie sind unser Freund, ein
              edler, bewährter Freund. Ich sehe Sie nach allem, was seit zwey Jahren unter uns
              vorgegangen ist, für ein Mitglied unserer Familie an, gegen welches ich mich ohne
              Bedenklichkeit frey und offenherzig erklären darf.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie erweisen mir viel Ehre, gnädiger Herr! Ich bin im Innersten der Seele bekümmert,
              dass ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Hören Sie mich zuerst, Herr Grandison, und fragen Sie alsdann Ihr Herz, was Sie thun
              können. – Sie haben meine Umstände gesehen, als Sie zuerst in mein Haus kamen. Ich war
              glücklich, das Haupt einer Familie, die sich einiges Ansehens rühmen kann, der Vater
              von Kindern, die mein Stolz und mein Vergnügen waren. Klementina war das Kleinod unter
              denselben. Sie haben sie in ihrer Blüthe gesehen, in vollem Glanze der Schönheit, der
              Jugend und der unbefleckten Ehre. Alle übrigen Vortheile, die wir dem Glück zu danken
              haben, zogen uns weniger Achtung und weniger Missgunst zu, als der Vorzug, (so nannte
              es die Welt) Klementinen in unserer Familie zu haben. Wir lebten in der süssesten
              Eintracht; wir liebten einander; wir waren eines in dem andern glücklich.<pb n="71"/>
              Wir kannten keinen Kummer, unsere Tage flossen in heitern Freuden dahin, und unsere
              Aussichten übertrafen unsere Wünsche. So fanden Sie uns, Chevalier, da Sie zum ersten
              Mahl zu uns kamen! – Und wie haben Sie uns gefunden, da Sie Sich erbitten lassen, uns
              zum dritten Mahl zu besuchen? – Es sey fern von mir, Ihnen Vorwürfe zu machen, Unsere
              Bekanntschaft fing sich mit Wohlthaten von <emph>Ihrer</emph> Seite an. Sie
              verpflichteten uns, ehe Sie uns kannten. Sie sind in gedoppeltem Verstande der
              Erretter meines Sohns gewesen. Sie retteten sein Leben und seine Sitten. Sie haben so
              unter uns gehandelt, wie nur <emph>Grandison</emph> handeln konnte. Nein, ich kann
              Ihnen keine Schuld geben! Ich kann weder ungerecht noch undankbar seyn! Ich will nur
              Ihr Mitleiden erwecken.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Mein Mitleiden, gnädiger Herr! Ists möglich, dass Ihnen das Herz Ihres Grandison noch
              unbekannt seyn kann? Wer bedarf mehr Mitleiden, als derjenige, der sich, ohne dass ihm
              sein Herz Vorwürfe machen kann, als die fatale Ursache so vieler Trübsale ansehen
              muss, die er, wenns möglich wäre, gern mit Darbietung seines Lebens, von Ihnen
              abgewendet hätte?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>O Grandison! Grandison! Sie wissen nicht, was für Qualen das Herz eines Vaters fähig
              ist! Aber ich will Ihrer Zärtlichkeit <pb n="72"/> schonen. Sie sehen eine Familie vor
              Sich, die erst seit Ihrer Ankunft wieder zu leben anfängt. Vollenden Sie Ihr Werk; es
              ist Ihrer würdig! Geben Sie uns eine Glückseligkeit wieder, die <emph>Sie
                allein</emph> uns geben können! Wir haben Verbindlichkeiten gegen Sie, die alle
              unsere Dankbarkeit übersteigen. Sie können Klementinen unter Ihren eigenen Bedingungen
              von uns fordern. Aber Sie sind zu grossmüthig, Chevalier, als dass Sie uns nichts
              aufopfern sollten, da wir geneigt sind, alles für Sie zu thun. Überwinden Sie Ihren
              Stolz, entsagen Sie den Vorurtheilen Ihrer Erziehung, werden Sie ein Katholik, und Sie
              sollen in Klementinen und mit Klementinen einen Schatz bekommen, der Ihrer würdig ist.
              Was ich ehemahls aus Nothwendigkeit gethan hätte, will ich jetzt aus Bewunderung für
              Ihre Tugend thun. Theurer Grandison, lassen Sie Sich erbitten! Ich will stolz darauf
              seyn, Sie meinen Sohn zu nennen! Sie sollen mir lieber seyn, als diejenigen, die das
              Leben von mir empfangen haben! Sie werden meine Klementina glücklich machen, Sie
              werden uns alle glücklich machen, und Sie werden es selbst seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>mit Wehmuth.</stage>
            <p>Gnädiger Herr –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Ich getraue mir nicht, Ihre Antwort zu erwarten. Bedenken Sie Sich, Chevalier,
              bedenken Sie Sich!</p>
            <stage>Er geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="73"/> Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen</stage>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ists möglich, Grandison! Sie können Klementinen lieben, und so unerbittlich seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Und auch <emph>Sie</emph>, mein Freund? auch Sie durchbohren mein Herz!</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Liebster Grandison! ich weiss, dass die Einwendungen, die Sie wider unsere Religion
              haben, nicht unumstösslich seyn können.</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Gewiss sind sie es nicht. Es ist unmöglich, die Gründe umzustossen, die Sr. Eminenz
              der Bischof und ich dem Chevalier vorgelegt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie glauben diess, Herr Pater Mareskotti! Die Überzeugung ist etwas, das nicht von
              unserm Willen abhängt. Lassen Sie uns, ich bitte Sie, nicht weiter davon sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>O Grandison, was für eine Glückseligkeit opfern Sie Ihren Bedenklichkeiten auf! Sie
              wissen nicht, nein, Sie wissen nicht, was Sie aufopfern. Sie verhärten Sich gegen
              alles, was das unempfindlichste Herz zerschmelzen könnte. – <stage>Mit einer
                Lebhaftigkeit, worin Ungeduld <pb n="74"/> und Unwillen merklich ist.</stage> Und
              müssen wir denn <emph>alle</emph> vergeblich flehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Kann mein Jeronymo gegen seinen Grandison ungerecht seyn? Wenn es möglich wäre, daß
              meine Seele in einem Entschluss wankend gemacht würde, der die Folge der
              unveränderlichsten Überzeugung ist, so müsste ich der verworfenste unter den Menschen
              seyn, wenn ich gestattete, dass so verehrungswürdige Personen, als diese vor mir, sich
              herab liessen mich zu bitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Sagen Sie nichts von Herablassung, Chevalier! Was wollte ich nicht thun, Sie zu
              erbitten! – Sie haben keine Mutter mehr, Grandison! Mit welcher Entzückung, mit
              welchem Stolze wollte ich Sie als meinen Sohn umarmen, wenn Sie es auf diejenige Art
              seyn wollten; die uns allein glücklich machen kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Verehrungswürdigste Dame! lassen Sie mich zu Ihren Füssen um Ihr Mitleiden flehen.
              Hören Sie auf, mich durch eine Grossmuth, eine Gütigkeit zu ängstigen, die meine Seele
              zur Verzweiflung treibt, weil ich sie nicht nach Ihren Wünschen verdienen kann.
              Bedenken Sie, gnädige Frau, was Sie von mir fordern. Es ist nicht in meiner Gewalt,
              Ihre Wünsche zu erfüllen. Glauben Sie mir, da Sie mich fähig sehen, in
                <emph>diesem</emph> Augenblick alles <pb n="75"/> zu verläugnen, was meinem Herzen
              am theuersten ist. Hätte ich Kronen, hätte ich alle Schätze der Welt, und ich müsste
              sie für Klementinen geben, ich würde sie für Staub achten. Mein Gewissen ist das
              einzige, was ich nicht aufopfern kann. Fordern Sie (diesen einzigen Punkt ausgenommen)
              was Sie wollen; ich bin bereit, jede andere Bedingung einzugehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Stehen Sie auf, Chevalier! Ich sehe, dass es vergeblich wäre, einen Mann, wie Sie,
              erbitten zu wollen. Stehen Sie auf! – Und so ist denn unser Verhängniss, ohne Rettung
              elend zu bleiben? So kann Klementina nicht die Ihrige seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>etwas heftig.</stage>
            <p>Nein! – Niemahls, niemahls ist ein Mensch in einem grausamern Zustande gewesen, als
              ich. Ich hoffte, nicht verdient zu haben – Vergeben Sie mir, gnädige Frau! Aber warum
              wollen Sie doch nicht bedenken, wie ungleich die Bedingungen sind, die Sie mir
              auflegen, und diejenigen, die ich vorschlage? Sie bieten mir mit Ihrer Klementina eine
              Glückseligkeit an, die meine kühnsten Hoffnungen übersteigt, und nehmen mir alles
              wieder, da Sie die Aufopferung meiner Ehre und meines Gewissens fordern. Es thut mir
              leid, (erlauben Sie mir, es zu sagen) dass man geglaubt hat, die unschätzbare
              Klementina werde durch die Reichthümer, die man mir mit ihr <pb n="76"/> verspricht,
              einen höhern Werth in meinen Augen erhalten. Ich bin weit über diese Art von
              Versuchung hinweg gesetzt. Die Vorsehung hat mir Vermögen gegeben, andere glücklich zu
              machen; ich bin zufrieden. Klementina allein ist, nachdem ich zu einem so stolzen
              Wunsch aufgemuntert worden bin, der Gegenstand meiner Wünsche. Geben Sie mir,
              Klementinen, und lassen Sie mir meine Religion, so wie ich ihr die ihrige lassen
              werde, und ich werde der glücklichste unter allen Sterblichen seyn. Ich würde die
              Vorschläge, die ich Sr. Eminenz, dem Bischofe, gemacht habe, nicht gemacht haben, wenn
              ich nicht von ihrer Billigkeit überzeugt wäre; und ich bin genöthigt, Ihnen zu sagen,
              dass dasjenige, wozu ich mich erbiete, mehr ist als ich thun wollte, die Erbin eines
              Königreichs zu erhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Es wäre ungerecht, dem Chevalier Vorwürfe zu machen. Es ist sein Unglück und das
              unsrige, dass seine Irrthümer so tief in seine Seele eingewurzelt sind. Ich sehe, wir
              werden diesen Punkt aufgeben müssen, obgleich unsere Ehre, unsere Ruhe und unsere
              Sicherheit für Klementinens Seele an demselben hängt.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich hoffe, gnädiger Herr, <emph>meine</emph> Ehre sey zureichend, Sie gegen alles
              sicher zu stellen, was Sie wegen der Gräfin Klementina befürchten. Sie soll, wenn sie
              die <pb n="77"/> Meinige ist, eben so frey und ungestört in der Ausübung ihrer
              Religion seyn, als sie in dem väterlichen Hause gewesen ist. Die gleiche Gesinnung,
              welche mir verbeut, wider meine Überzeugung zu handeln, verbeut mir, andere in der
              ihrigen zu beunruhigen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Kamilla, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Die Gräfin Klementina bezeigt ein Verlangen, den Herrn Grandison zu sprechen. Sie ist
              einige Stunden lang sehr trübsinnig gewesen. Ihr Herz schien beklemmt, sie gab keine
              Acht auf meine Fragen; aber ihre Gesichtszüge verriethen, daß ihre Seele in einer
              grossen Bewegung war. Sie schloss sich endlich in ihr Kabinet ein. Ich hörte sie
              seufzen. Ich näherte mich unbemerkt, und sah durch die Thür, dass sie auf ihren Knieen
              lag, und ihr Gesicht zwischen ihren ausgebreiteten Armen auf einen Lehnstuhl verbarg.
              Endlich hob sie die Augen auf, sah einige Minuten unbeweglich gen Himmel, und schien
              zu lauschen, als ob sie eine Stimme hörte. Hernach stand sie auf, kam mit einer
              feierlichen Heiterkeit in ihrem Gesichts <pb n="78"/> heraus, und befahl mir, den
              Chevalier zu suchen. Ich sagte ihr, dass er bey ihrem Bruder, dem Baron, sey. So will
              ich selbst zu ihm gehen, war ihre Antwort. Ich eilte ihr also zuvor, zu sehen, ob Herr
              Grandison noch hier sey.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Sie erwartet ohne Zweifel, den Chevalier bey ihrem Bruder allein zu finden. Wir
              wollen uns entfernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Mir ahnet etwas von dem, was sie mit ihm sprechen will. Vielleicht bedient sich die
              Gnade dieses Mittels – O Chevalier, der Himmel sendet einen Engel zu Ihnen!</p>
            <stage>Die Markgräfin, Pater Mareskotti, der Bischof und Kamilla gehen ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="79"/> Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, Jeronymo, Klementina.</stage>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie kommt. Wie sehr gleicht sie wirklich einem sichtbar gewordenen Engel, der in
              göttlichen Geschäften zu den Sterblichen kommt! O Himmel, gieb mir in diesem
              Augenblick deine Stärke, da ich fühle, dass mich die meinige verlässt!</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Ich suchte Sie, Chevalier; ich bin erfreut, Sie hier anzutreffen. Setzen Sie Sich!
              Ich komme in einer wichtigen Angelegenheit zu Ihnen – Schliessen Sie nichts daraus,
              dass ich Sie suche. Sie sind mein Bruder, das wissen Sie. Meine Ältern befehlen mir,
              Sie so zu nennen. – Es war eine Zeit – erinnern Sie Sich dessen noch? – da man mir
              befahl, Sie in einem noch nähern Lichte zu betrachten. Ich widersetzte mich umsonst.
              Ich bat meine Mutter auf meinen Knieen, ich beschwor sie, mir eher den Tod zu geben.
              Und doch liebte ich Sie, Chevalier! – Ich erröthe nicht, es zu gestehen – Aber ich
              liebte meinen Gott noch mehr! Ihm, ihm wollte ich in einer heiligen Freystätte, einsam
              und vor dem Anblick der Welt beschützt, den Überrest eines traurigen Lebens widmen.
              Aber man hörte mich nicht. <pb n="80"/> Sie wurden von Wien nach Bologna zurück
              gerufen. Niemand ausser mir zweifelte daran, dass Sie, durch das Ihnen angebotene
              Glück (so nannte man es) verblendet, Sich das Opfer gefallen lassen würden, das man
              von Ihnen forderte. Ich allein zweifelte; denn ich kannte Sie. Reichthümer können eine
              Seele, wie die Ihrige ist, nicht verblenden. Der Adel unsers Hauses, auf den wir
              vielleicht zu stolz sind, konnte wenig über einen Mann vermögen, der in seinem
              Vaterlande nicht minder edel ist, und der (wie ich wusste) auf dieses Vaterland stolz
              war. Sollten also die Verdienste der armen Klementina mächtiger gewesen seyn, Sie zu
              rühren? Nein, Chevalier, Sie waren es nicht. Ich hatte es nicht erwartet. Sie schlugen
              mich aus; ich vergebe es Ihnen. – Sie sehen, dass ich mich des Vergangenen noch
              erinnere. Dank sey dem Himmel, dass ich es wieder kann, ob mir gleich der wieder
              aufgehende Tag eine entsetzliche Rücksicht in die Finsternisse giebt, worin ich
              verirret gewesen bin. – Aber wozu sage ich Ihnen diess alles? – Ja, Sie sehen, dass
              ich über alle eigennützige Absichten erhaben bin. Ich wollte Ihnen zeigen, dass ich
              einen höhern Beweggrund haben muss, weil ich Sie selbst gesucht habe. Eine himmlische
              Stimme befahl es mir. Konnte ich ungehorsam seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Theuerste Gräfin Klementina –</p>
            <pb n="81"/>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Machen Sie mir keine Einwendungen, Chevalier! Der Himmel bedient sich oft schwacher
              Werkzeuge zu grossen Absichten – Aus der Säuglinge Mund – Erinnern Sie Sich dieser
              Stelle nicht? O Grandison! Diese Welt! Was ist diese Welt? Welch ein eitler, nichtiger
              Traum! Sehen Sie, Chevalier, sehen Sie an mir, was diese Welt ist! Es war eine Zeit,
              da mir von jedermann geschmeichelt wurde, da ich bewundert wurde, da ich lauter schöne
              Tage sah, lauter glänzende Aussichten rings um mich her – Nun ist alles vorbey, schon
              lange ist alles vorbey, und ich beklage mich nicht. Sie sehen, dass ich heiter und
              gelassen bin. Aber – Erinnern Sie Sich dessen, was ich gesagt habe. Verschmähen Sie
              die Wahrheit nicht, weil sie aus dem Munde eines unschuldigen Mädchens redet, welches
              Sie verschmähet haben! – Es kommt eine Zeit, da diese Welt nichts in unsern Augen ist.
              O Grandison! Dort, dort, <stage>Sie steht auf, indem sie dieses sagt, und zeigt mit
                ihren Augen und mit der rechten Hand gen Himmel.</stage> dort wird entschienen, was
              wir in dieser Welt gewesen sind. Stossen Sie den Himmel nicht von Sich! Ihre Irrthümer
              sind die Wolken, die ihn vor Ihren Augen verbergen. Aber Ihr Herz, Ihr Herz kann diese
              Wolken zerstreuen. Der Verstand irret nur, weil das Herz den Irrthum liebt. Stellen
              Sie Sich vor, Chevalier, dass ich gestorben bin, – ich werde <emph>vor</emph> Ihnen in
              die <pb n="82"/> Unsterblichkeit hinüber gehen – und dass ich jenseits des Grabes
              stehe, und Ihnen rufe, und Sie vermahne, Ihre Seele zu retten! – Was antworten Sie
              mir? – Sie schweigen, Chevalier? Sie sind traurig? Thränen laufen über Ihre Wangen?
              Habe ich Sie <emph>gerührt</emph>? <emph>O möchte</emph> ich Sie gerührt haben! Mit
              welcher Freude wollte ich mein Leben hingeben, Ihre Seele zu retten!</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <p>O Grandison, Grandison! Wenn das Sie nicht rühren kann – Ich kann es nicht
              aushalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>mit einer Miene und Geberde, die den höchsten Grad von Zärtlichkeit und Wehmuth
              ausdrückt.</stage>
            <p>Allzu rührender Engel! – Erlauben Sie – Erlauben Sie, mich einen Augenblick zu
              entfernen!</p>
            <stage>Er eilt weg.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="83"/> Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO</speaker>
            <stage>ruft Grandison mit einer halb erstickten Stimme nach.</stage>
            <p>Wohin gehen Sie, mein Freund? O bleiben Sie, bleiben Sie! Widerstehen Sie dem
              Eindruck nicht, den dieses liebenswürdige Geschöpf auf Ihr Herz gemacht hat – Er ist
              fort. Nahmenlose Angst, mit der zärtlichsten Sehnsucht vermischt, war auf seinem
              Gesicht. Was muss er leiden, wenn es ihm unmöglich ist, sich zu ergeben, – auf so
              herzrührende Vorstellungen, aus dem Munde derjenigen, die er liebt!</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>sitzt indessen, dass Jeronymo spricht, mit dem Kopf auf den Arm gestützt, in
              einer melankolischen Stellung. Auf einmahl fährt sie zurück, und ruft.</stage>
            <p>Wo ist der Chevalier? Ist er fortgegangen, Jeronymo? Warum ging er fort? – Was habe
              ich gesagt? – Ach Bruder! er ist auf mich erzürnt – Ich habe ihn beleidigt. Er weinte,
              er sah mich mit einem Blick an – Himmel! welch ein Blick war das! Und er ging fort.
              Begreifst du das, lieber Bruder? Sage mir die Wahrheit: habe ich etwas gesagt, das ihn
              beleidigen konnte?</p>
            <pb n="84"/>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ihn beleidigen? Liebste Schwester, du hast nichts gesagt, du kannst nichts sagen, das
              ihn beleidige. Der Chevalier betet dich an, Klementina, er liebt dich wie seine Seele.
              Er wird bald wieder zurück kommen. Vielleicht schämte er sich, sehen zu lassen, wie
              sehr er gerührt war.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Du schmeichelst mir, liebster Bruder – Oder glaubst du wirklich, dass der Chevalier
              mich liebt? – Aber was hälfe es ihm? Er würde unglücklich seyn, und ich wär es
              gedoppelt. – Und doch ist es tröstend für mein Herz, zu denken – Weg! angenehmer
              Betrug! – Ich will gehen, Jeronymo! Ich getraue mir nicht seine Wiederkunft zu
              erwarten. Ich will zu unsrer Mutter gehen – Nein! – ich will in den Garten gehen. Ich
              will allein seyn. Meine Gesellschaft verbreitet Traurigkeit über alle, die mich sehen
              – O, warum kann ich nicht allein unglücklich seyn!</p>
            <stage>Sie geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="85"/> Vierzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Jeronymo, Grandison.</stage>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Kommen Sie, liebster Freund; fürchten Sie nicht, dass ich Ihnen Vorwürfe mache, Mein
              Herz blutete für Sie, da ich sah, was es Ihnen kostete, der zaubernden Beredsamkeit
              dieses holdseligen Geschöpfes zu widerstehen. Ich bewundere die Grösse Ihrer Seele.
              Nach dieser letzten Probe, die Sie ausgehalten haben, müssen Sie keiner andern
              ausgesetzt werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Wo ist sie, Jeronymo, wo ist die theure Heilige?</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Sie wollte nicht warten, bis Sie zurück gekommen wären. Vielleicht getrauete sie sich
              nicht, sich in der stillen Grösse zu erhalten, zu der sie sich empor geschwungen
              hatte.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich sehe sie noch vor mir; ihre reitzende Stimme tönt noch in meinen Ohren – Jedes
              Wort, das sie aussprach, jeder gütige Blick, womit sie es begleitete, war ein feuriger
              Pfeil, der meine Seele durchdrang! – Ach Klementina! es ist einer andern Welt
              vorbehalten, uns glücklich zu machen! – Reden Sie <pb n="86"/> mir nicht mehr von
              Hoffnung, Jeronymo! Mein Herz weissagt mir einen traurigen Ausgang –</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Weder Sie noch Klementina wissen, was ich für Sie gethan habe. Verzeihen Sie mir,
              mein Freund, dass ich mich mit den übrigen vereinigte, Sie zu quälen. Ich war dazu
              genöthigt. So sehr ich wünschte, dass Sie in Ansehung der Religion weniger standhaft
              wären, so habe ich doch niemahls gehofft, dass Sie es weniger seyn würden. Ich kannte
              Sie zu wohl! Aber eher wollte ich sterben, als zugeben, dass meine Schwester noch
              einmahl von Ihnen getrennet würde! Es wird nicht geschehen, mein Freund! Ich habe
              schon alles vorbereitet. Meine Mutter ist sehr für Sie eingenommen; es war nicht
              schwer, sie zu erbitten. Wir verlassen uns auf Ihre Ehre, liebster Grandison!
              Klementina soll unter <emph>Ihren</emph> Bedingungen die Ihrige seyn. Selbst der Pater
              Mareskotti fängt an, sich <emph>für Sie</emph> zu erklären. Ich fürchte niemand als
              meinen Bruder, den General. Er vermag viel über meinen Vater; er fühlt das Ansehen,
              das ihm die Erstgeburt in der Familie giebt; er ist stolz und ungestüm; aber sein Herz
              ist edel. Er wird meinen Gründen und meinen Bitten nachgeben. O wie glücklich werden
              wir dann alle seyn! Wie wird meine Seele frohlocken, wenn ich eine Schwester und einen
              Freund vereiniget sehe, die alles sind, was mir in der Welt am theuersten ist!</p>
            <pb n="87"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ach, Jeronymo! Sie hoffen – weil Sie mich lieben; aber ich besorge, Sie hoffen
              umsonst. Ich kann diese traurigen Ahnungen nicht unterdrücken – Meine Seele ist
              umwölkt – Ich muss mich entfernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Bey Ihrer Zurückkunft, mein Freund, werden Sie sehen, dass ich nicht umsonst gehofft
              habe. Meine Liebe für Sie soll in dieser Zwischenzeit nicht müssig seyn. Kommen Sie
              nur bald zurück, Ihre Klementina von der Hand eines Bruders anzunehmen, der keiner
              andern Glückseligkeit mehr fähig ist, als sich an der Ihrigen zu erfreuen.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des dritten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Aus was für einem fürchterlichen Traume bin ich erwacht! Wie sehr hat sich alles
              verändert! Ich habe Mühe zu erkennen, wer ich bin und wo ich bin! – Sie erheben alle
              den Chevalier in die Wette; sie werden nicht müde Gutes von ihm zu sagen; sie sprechen
              von seiner Liebe zu mir; sie billigen den Vorzug, den ihm mein zu leicht gerührtes
              Herz gegeben hat. Was bedeuten diese Veränderungen? – Sollten sie sich entschliessen
              können? – Nein, sie können nicht, sie werden nicht! – O du allzu schwaches,
              verkehrtes, voreiliges Herz! Was pochest du? Was für Wünsche – Wünsche, die du nicht
              wagen, darfst, dir selbst zu zeigen – Und wie, ach wie wirst du sie demjenigen zeigen
              dürfen, vor dessen heiligen Augen die scheinbarste Tugend unrein ist? – Unglückliche,
              betrogene Klementina! du hieltest dich für unschuldig; du nährtest eine Neigung in
              deiner Brust, die du für rein, für <pb n="89"/> untadelhaft hieltest, weil sie den
              liebenswürdigsten unter den Menschen zum Gegenstand hatte. Mit Entzückung, mit stillem
              Triumfe hörtest du sein Lob, die Billigung deiner geheimen Leidenschaft, aus jedem
              Munde! – Betrügerische Einbildungen! – Was ich für unschuldige Neigung hielt, war
              Verbrechen. Der erzürnte Himmel fällte sein Urtheil über mich! – Was für ein
              verkehrtes Geschöpf musste ich seyn, um eine solche Strafe verdient zu haben! – Doch
              nenne es nicht Strafe, Unglückliche! Es war Wohlthat; es war eine Hand aus den Wolken,
              die dich von dem Abgrunde zurück riss, in den du, mit verblendeten Augen, auf dem
              sanften Irrwege der Liebe und der irdischen Freude, Gefahr liefest auf ewig hinab zu
              stürzen. – O fliehe, fliehe! Alles ist Bezauberung um dich her; alles ist Gefahr und
              Verführung und Verderben! Fliehe, unglückliche Klementina, fliehe die Liebe, die Welt,
              dich selbst! – Himmel! Wen sehe ich? – Grandison? –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="90"/> Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, Klementina.</stage>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>O Chevalier, in was für einem Augenblick kommen Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Endlich, theuerste Gräfin, endlich ist es Ihrem Grandison erlaubt zu reden. Die
              gütige Aufmunterung Ihrer Familie erlaubt mir, meine Wünsche zu ihrer geliebten
              Klementina zu erheben. Alle Schwierigkeiten sind gehoben. Ich darf Ihnen sagen, wie
              sehr ich Sie verehre, und es steht nur allein in <emph>Ihrer</emph> Macht, den
              Ausspruch zu thun, ob der zärtlichste und dankbarste unter den Menschen auch der
              glücklichste seyn soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Was sagen Sie mir, Chevalier? – Ists möglich? – Sie kommen von meinen Ältern?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich komme von ihnen. Der Bischof, Ihr Jeronymo und der Pater Mareskotti waren
              zugegen. Die feurige Freundschaft des zärtlichen, des grossmüthigen Jeronymo hat alle
              zu meinem Vortheil eingenommen. Sie haben mir erlaubt, unter den Bedingungen, die ich
              vor meiner letzten Abreise vorgeschlagen, mich um die grösste Glückseligkeit zu
              bewerben, die ein <pb n="91"/> Sterblicher diesseits des Himmels sich wünschen kann.
              Darf ich hoffen, gnädige Gräfin, nachdem ich auf eine so grossmüthige Art mit dem
              Beyfall Ihrer Ältern beehret worden, dass die vortreffliche Klementina nicht minder
              gütig gegen einen Mann seyn werde, der sich bestreben wird, durch alle Handlungen
              seines Lebens eine Liebe und Dankbarkeit zu beweisen, die zu gross ist mit Worten
              ausgedrückt zu werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Wie willig, wie allzu willig ist mein Herz, Ihnen zu glauben! – Es ist nun in meiner
              Macht, sagen Sie, den Chevalier Grandison glücklich zu machen? – Wollte der Himmel, es
                <emph>wäre</emph> in meiner Macht! Wollte der Himmel, ich <emph>könnte</emph> Sie
              glücklich machen! Wer würde es besser, sorgfältiger, freudiger thun als ich? – Aber
              ich bin nicht zu einer so schönen Bestimmung auserwählt! – Mein Herz ist sehr
              beunruhigt, Herr Grandison, mehr als ich Ihnen sagen kann! Ich fühle den ganzen Umfang
              der Verbindlichkeiten, die wir Ihnen haben, die ich Ihnen besonders habe – und diess
              Gefühl vollendet mein Elend.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Kränken Sie mich nicht, theuerste Gräfin, durch die Erwähnung von Verbindlichkeiten.
              Was habe ich anders gethan, als dem Rufe der Freundschaft folgen, welchem ein jeder
              von Ihrer Familie, in gleichen Umständen würde gefolget haben? Und gesetzt, es wäre in
                <pb n="92"/> meiner Macht gewesen, Sie zu verbinden, so ist es in der Ihrigen –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Hier ist meine Schwierigkeit, Herr Grandison! Sie <emph>können</emph> nicht belohnt
              werden – <emph>Ich</emph> kann Sie nicht belohnen. – Sehen Sie mich nicht mit dieser
              zärtlichen Traurigkeit an! – Meine Seele leidet nur zu sehr unter dem Gedanken, dass
              ich Sie nicht belohnen kann! – Wie soll ich Ihnen beschreiben, was in meinem Gemüthe
              vorgeht? Meine Pflicht gegen Gott, gegen meine Ältern, – meine Dankbarkeit gegen Sie –
              Aber ich kann noch nicht von dieser Sache reden. Ich wünschte gross zu handeln. Sie
              haben mir ein Beyspiel gegeben, Herr Grandison!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Theuerste Klementina, Sie erschrecken mich! Was bedeutet dieser feierliche Ernst, und
              diese Reden, die irgend ein trauriges Geheimniss zu verhüllen scheinen? Warum sollte
              es nicht in Ihrer Macht seyn, mich glücklich zu machen? – Das Beyspiel, dessen Sie
              erwähnen, kann keines für <emph>Sie</emph> seyn. Die Umstände sind ganz verschieden.
              Es wird nichts von Ihnen gefordert, was Ihr Gewissen nicht erlauben könnte zu
              bewilligen. Sie werden, wenn Sie die Meinige sind, in Ausübung Ihrer Religion völlige
              Freyheit behalten. Ich verehre Ihre Frömmigkeit, gnädige Gräfin, und die Ruhe Ihrer
              Seele ist so wichtig für mich, als die Ruhe der meinigen.</p>
            <pb n="93"/>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Grossmüthiger Mann! was soll ich Ihnen sagen? – ich, die nicht weiss, was ich mir
              selbst sagen soll! Aber ich habe angefangen alles aufzuschreiben, was mir über diese
              wichtige Sache beygefallen ist. Ich darf meinem Gedächtniss nicht trauen – auch meinem
              Herzen nicht! Ich will fortfahren, meine Gedanken aufzuschreiben –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Laura, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Gnädige Gräfin, der Herr General ist angelangt.</p>
            <stage>Sie geht wieder ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Er wird betroffen seyn, dass Sie schon hier sind, Herr Grandison! Er wird Ihnen
              vielleicht – Ach! von wie vielen Übeln bin ich die unglückselige Ursache gewesen! Ich
              habe <emph>Ihnen</emph> Unruhe gemacht; ich habe meine Ältern gekränkt, die besten,
              die gütigsten Ältern! ich bin eine Plage aller gewesen, die mir angehören! es ist
              billig, dass ich leide! – O Chevalier, es ist eine grosse Veränderung mit mir
              vorgegangen, seitdem Sie hier sind. Vorher war mir sehr schlimm; aber ich fühlte nicht
              den ganzen Umfang meines Unglücks! – Ich <pb n="94"/> verlasse Sie, um meinen Bruder
              zu sehen, bevor er <emph>Sie</emph> siehet. Ich zittre vor seiner Hitze –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Besorgen Sie nichts, gnädige Gräfin; ich habe mehr Gelegenheit gehabt, meine Hitze zu
              bezähmen, als der General. Ich werde gelassen, und <emph>Er</emph> wird nicht unbillig
              seyn.</p>
            <stage>Klementina geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Was für ein neues Gewölk zieht sich in ihrer Seele auf? So viel Bedeutung, so eine
              erhabne Schwermuth in ihren Augen! – Sie schien zu fürchten, dass ich mehr in ihren
              Augen lesen möchte, als sie mir sagte; aber ich habe nur zu viel darin gesehen! –
              Wunderbares Verhängniss! Kaum geht mir endlich ein Schimmer von Hoffnung auf, so
              verschwindet er wieder, und lässt mich in einer marternden Ungewissheit zurück! – O
              Glückseligkeit! schöner Nahme! du wohnest nicht unter dem Monde. Mit erhitztem
              Verlangen verfolgen wir dich; wir glauben dich zu berühren, und umfassen einen
              Schatten. – Ich will zu Jeronymo gehen. Die Tröstungen eines Freundes – Aber hier ist
              der General! Klementina hat ihn verfehlt, wie ich sehe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="95"/> Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Der General, Grandison.</stage>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Ihre Ankunft in Bologna, Herr Grandison, hat Wunder gewirkt, höre ich. Wir sind Ihnen
              sehr verbunden; und Sie haben Ursache stolz darauf zu seyn, dass Sie Sich in einer
              Familie, wie die des Markgrafen von Porretta ist, so wichtig haben machen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Wenn ich auf etwas stolz seyn könnte, Herr General, so wäre es auf mein Herz. Es ist
              unglücklich für mich, dass Sie in dieser ganzen Zeit von Bologna entfernt gewesen
              sind, in welcher Ihre schärfste Aufmerksamkeit auf mein Betragen meine beste
              Rechtfertigung gewesen wäre. Erlauben Sie mir aber Ihnen zu sagen, dass ich Ansprüche
              an Ihre Hochachtung mache, weil ich mir bewusst bin, dass ich sie verdiene, und dass
              ich keine andere Ansprüche zu machen habe, so lange jemand in der Familie ist, der
              mich der seinigen unwürdig hält.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Sie reden wie man es von einem Mann erwarten kann, der von dem Triumf aufgeschwollen
              ist, den er über Leute erhalten hat, die in der That nicht geboren waren, unter <pb n="96"/> den Ritter Grandison herab gedemüthiget zu werden. Ich weiss nicht, was für
              ein Taumel von fanatischer Dankbarkeit meine Verwandten bethört. Aber das weiss ich,
              dass ich keine von den schwindlichten Seelen bin, – die sich durch den Schein einer
              schwülstigen Grossmuth zu Boden blenden lassen. Erwarten Sie keinen Dank von mir, Herr
              Grandison! Oder soll ich Ihnen dafür danken, dass Sie durch die Künste einer
              angenommenen Uneigennützigkeit, und einer in Freundschaft verkleideten Liebe, das Herz
              meiner Schwester erschlichen, dass Sie die liebenswürdigste junge Dame Italiens in
              eine Leidenschaft verstrickt haben, die ihren Ruhm befleckt, ihren Verstand verwirrt,
              und die Ruhe ihres Lebens vernichtet hat? Soll ich Ihnen dafür danken, dass Sie dieses
              unglückliche Geschöpf und ihre noch unglücklichern Verwandten zum Spott und zur Fabel
              der Welt gemacht haben? – Wahrhaftig! wir haben grosse Ursache, unsre
              Verbindlichkeiten gegen den Chevalier Grandison durch irgend eine ausserordentliche
              That zu erkennen; und es fehlt nichts, als durch die Vermählung der Klementina von
              Porettta mit ihm die ganze Welt zu überzeugen, dass sie ihre Krankheit der ganzen
              Familie mitgetheilt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Herr General! Sie mögen meiner Gelassenheit bey Ihren Beleidigungen eben so leicht
              als meinen übrigen Handlungen <pb n="97"/> Beweggründe leihen, die mich verunehren,
              aber ich bin entschlossen, gelassen zu bleiben. Ihre Vorwürfe verdienen keine Antwort.
              Ich sehe, dass Sie von einer Leidenschaft getrieben werden, die Ihnen nicht erlaubt
              gerecht zu seyn. Sie werden mich entschuldigen, wenn ich mich hinweg begebe. Eine
              umständliche Unterredung mit Ihrem Herrn Bruder, dem Bischofe, wird das beste Mittel
              seyn, Sie zu Sich selbst zu bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Glauben Sie mich mit dieser angemassten Erhabenheit zu täuschen, weil sie Ihnen
              vielleicht bey Ungeübtern, als ich bin, gelungen ist? Ihre Gegenwart ist hier nöthig,
              Herr Grandison! Ich verlange nur eine Antwort auf eine einzige Frage: Unterstehen Sie
              Sich in meiner Gegenwart zu bekennen, dass Sie Ansprüche an meine Schwester haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Wenn es Ihnen gefallen wird, Herr General, auf eine Art zu fragen, die einer Antwort
              würdig ist, so sollen Sie eine Antwort erhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Dieser Übermuth ist nicht auszustehen – Doch ich will mir Gewalt anthun. Ich erinnere
              mich, dass Sie der Erretter meines Bruders gewesen sind – Aber der Gedanke, dass Sie
              meine Schwester und die ganze Familie, die durch Sie verunehret worden, im Triumf
              aufführen sollen, ist mir unerträglich.</p>
            <pb n="98"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Und ich erkläre Ihnen, mein Herr, dass mir diese Sprache unerträglich zu werden
              anfängt. – Wie verächtlich macht eine blinde Leidenschaft die edelsten Menschen!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Ich bediene, mich solcher Reden, die man durch Thaten erklärt.</p>
            <stage>Er greift an den Degen.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Der Bischof, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Was für ein heftiger Wortwechsel? – Wie? mein Bruder? – Grandison? – Halten Sie ein,
              Bruder; Sie vergessen, wen Sie vor Sich haben, und in wessen Hause Sie sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich überlasse Ihnen den Herrn General, gnädiger Herr! Er hat nöthig, zu sich selbst
              gebracht zu werden. – Ich werde mich nicht weit entfernen, Herr General.</p>
            <stage>Er geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="99"/> Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Der Bischof, der General.</stage>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Mässigen Sie Ihre Hitze, Bruder! Sie wissen, wer Grandison ist, Sie wissen, was wir
              ihm für Verbindlichkeiten haben, und Sie begegnen ihm so? In Wahrheit. Sie bedenken
              nicht, in was für neue Schwierigkeiten Sie uns verwickeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Sie werden die Heftigkeit meiner Gemütsbewegung besser begreifen, wenn ich Ihnen
              sage, dass ich eben itzt von dem Grafen von Belvedere komme. Er war im Begriff, sich
              selbst aus Bologna zu verbannen. Der Zustand, worin ich ihn fand, war mehr als es
              bedurfte, meinen lange gesammelten Groll gegen diesen Grandison bis zum Unsinn zu
              entflammen. Ich erkläre Ihnen, Bruder –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Ich bitte Sie, erklären Sie Sich nicht, ehe Sie wissen, wie weit die Sachen gekommen
              sind, und was für Gründe unsern Entschluss gelenkt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Ich hoffe, ich habe mich des Rechts nicht verlustig gemacht, meine Meinung zu
              Angelegenheiten zu sagen, welche die Ehre und die Ruhe einer Familie betreffen, in <pb n="100"/> der ich der Erstgeborne bin. Die Sachen mögen gekommen seyn, wohin sie
              wollen; ich habe dem Grafen von Belvedere mein Wort gegeben, und ich will es gehalten
              wissen! Er ist von der ganzen Familie aufgemuntert worden; alle Gründe sind für ihn.
              Der blosse Gedanke, dass ein Fremder, ein Mann von geringerm Stande, ein Engländer,
              ein Protestant, der <emph>Nebenbuhler</emph> des Grafen von Belvedere um Klementina
              von Poretta seyn soll, und – verfluchter Unsinn! ich schäme mich es zu sagen! – dass
              er ihm <emph>vorgezogen</emph> werden soll – Ich sage Ihnen, es ist unerträglich nur
              daran zu denken! – Aber beym Himmel! so lange noch Athem in mir ist, soll Belvedere
              nicht aufgeopfert werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Und doch werden Sie Sich entschliessen müssen, entweder ihn oder Ihre Schwester
              aufzuopfern.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Meine Schwester? – Ich will keine Schwester haben, die den Nahmen beschimpft, den sie
              trägt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Reden Sie nicht so ungerecht von Klementinen. Sie ist ein unschuldiges, edles
              Geschöpf. Sie ist es mitten in der äussersten Verfinsterung ihrer Vernunft geblieben.
              Sie hat nichts gethan, das einen billigen Vorwurf verdiente. Und ich bitte Sie,
              Bruder, vergessen Sie nicht, dass wir noch einen Vater und eine Mutter haben. Der
              Markgraf ist entschlossen, <pb n="101"/> seine Tochter <emph>nicht</emph> aufzuopfern;
              und <emph>Sie</emph> werden Sich gefallen lassen, eine Schwester zu behalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Sie werden sehr hitzig, Bruder! – Ich begreife nicht, wie dieser Grandison alle Welt
              so sehr bezaubert hat. Wer wird sich nunmehr wundern, dass ein junges unerfahrnes
              Mädchen zu schwach gewesen ist, ihm zur widerstehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Wenn Sie ihn ohne Vorurtheil ansehen werden, so werden Sie eben so von ihm denken wie
              wir. Die Religion ist alles, was man gegen ihn einwenden kann. Wäre er ein Katholik,
              so sollte sich ein König vergeblich neben ihm um Klementinen bewerben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Was? Sie erzählen mir immer grössere Wunder! Er wird ein Protestant bleiben, und sie
              wollen ihm Klementinen geben? Sie, ein Prälat der Kirche, geben Ihren Beyfall dazu?
              Wahrhaftig! das ist ausserordentlich. Ohne Zweifel wird der P. Mareskotti auch Ihrer
              Meinung seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Er wird sie nach England begleiten. – Glauben Sie, Bruder, dass es uns genug gekostet
              hat, uns zu einem solchen Entschluss zu überwinden. Man hat alles vorher versucht.
              Aber was sollten wir mit einem Mann anfangen, den die glänzendsten Versprechungen
              nicht zu versuchen vermochten, der bey <pb n="102"/> den zärtlichsten Bitten,
              unbeweglich blieb? der Klementinen selbst, die er anbetet, seiner Religion aufzuopfern
              bereit war? – Es ist unser Unglück, dass wir ihn nicht so wohl entbehren können, als
              er uns.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Und so muss um dieses liebekranken schwindlichten Mädchens willen die Ehre des Hauses
              von Poretta auf ewig verdunkelt, und ein Mann, wie Belvedere, der Verzweiflung preis
              gegeben werden? – Überlassen Sie mich mir selbst, Bruder, ich habe Einsamkeit nöthig
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Ich bin hieher gekommen, Sie zu dem Markgrafen zu führen. Sie können von niemand
              besser in den Gründen seines Entschlusses unterrichtet werden, als von
                <emph>ihm</emph>.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Gehen Sie nur voran. Ich werde Ihnen sogleich folgen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="103"/> Achter Auftritt.</head>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ich bin ganz betäubt – Was soll ich sagen? Wozu soll ich mich entschliessen? – Soll
              ich der Entehrung meines Hauses zusehen? Soll ich meine Schwester unglücklich machen?
              Soll ich meinen Freund verlassen? – Oder soll ich seinen eigenen Vorstellungen Gehör
              geben? – Der arme Belvedere! Er liebt die Undankbare bis zur Ausschweifung. Er will
              sich selbst für ihre Ruhe aufopfern. Er hat die Sache seines Nebenbuhlers mit einer
              Grossmuth gegen mich behauptet, die von der Heftigkeit seiner Liebe zeugt! – Aber,
              nein! es kann nicht seyn! Ehe soll derjenige sterben, der der Urheber aller dieser
              Verwirrungen ist.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="104"/> Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, der General.</stage>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich habe Ihnen Zeit gelassen, zu Sich selbst zu kommen, Herr General! Wenn Sie jetzt
              in einer gesetztern Fassung sind, so hören Sie mich an, und lernen Sie mich kennen.
              Die Sache, wovon ich mit Ihnen reden muss, ist zu zärtlich, als dass ich die
              Unbilligkeit der Vorwürfe, die Sie mir gemacht haben, in ihr völliges Licht setzen
              könnte. Es ist auch nicht nöthig. Was die ganze Familie weiss, kann Ihnen nicht
              unbekannt seyn. Es wird also genug seyn, Ihnen zu sagen, dass ich ohne Absichten nach
              Bologna zurück gekommen bin. Ihre Ältern, Ihre Brüder verlangten meine Gegenwart; ich
              folgte dem Rufe der Freundschaft. So sehr ich Ihre Schwester bewunderte, so fühlte ich
              doch die ganze Stärke der Gründe, die mir, auch in Absicht auf mich selbst, nicht
              erlaubten, an eine nähere Verbindung zu denken. Ich entschloss mich also mich in einer
              Sache <emph>leidend</emph> zu verhalten, worin mir nicht vergönnt war, <emph>nach
                meinem Herzen</emph> zu handeln. Ich bin gewohnt, mich in die Stelle andrer zu
              setzen. Es konnte mir nicht verborgen seyn, dass Ihre Familie sich zu <pb n="105"/>
              einer Verbindung mit mir nicht ohne Widerwillen bequemen werde, und ich fand diese Art
              zu denken in ihren Umständen natürlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Sie haben Sich und um Gerechtigkeit widerfahren lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Die gleiche Denkungsart, die mich gegen andere gerecht seyn heisst, macht dass ich es
              gegen mich selbst bin. Ein Beweis davon kann Ihnen seyn, dass ich mich nicht
              erniedrigen wollte, die Tochter eines Königs unter schimpflichen Bedingungen
              anzunehmen und dass ich selbst auf Klementinen Verzicht thun, so lange jemand in Ihrer
              Familie ist, der mich ihrer Hand unwürdig hält. Sie haben meine Erklärung, Herr
              General! Das Übrige belieben Sie mit Ihren Verwandten auszumachen. Diese werden Ihnen
              am besten sagen können, was sie zu den verbindlichen Gesinnungen bewogen hat, die sie
              für mich angenommen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Ha! Ist es so weit gekommen, dass uns der Chevalier Grandison Trotz bieten darf? Ich
              bin ausser mir! Wie? wir sollen uns noch allzu glücklich schätzen, wenn ein Mann, wie
                <emph>Sie</emph>, sich erniedrigen will, die Tochter des Markgrafen von Porretta mit
              seinem Nahmen zu beehren? – Und derjenige, der sich untersteht, mir eine solche
              Erklärung zu thun, ist weniger als ein König? Er müsste auch mehr als ein Sterblicher
              seyn, meiner Rache zu entgehen!</p>
            <pb n="106"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Drohungen haben mich nie erschreckt, Herr General. Ich würde mich selbst verachten,
              wenn ich eine Antwort auf eine so willkührliche Auslegung meiner Worte nöthig
              hielte.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Keine Worte mehr! Ich bin nicht gewohnt, mich der Zunge statt eines Waffens zu
              bedienen. Kommen Sie mit mir in den Park, Chevalier! Ihr Leben oder das meinige! Die
              Erde kann nicht zwey so stolze Menschen, als wir sind, zugleich tragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich bin bereit mit Ihnen zu gehen, wohin Sie wollen.</p>
            <stage>Sie gehen ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ich habe die Stimme des Generals gehört. Es war die Stimme eines Drohenden. Er
              redete, wie ich glaube, mit Grandison. – Aber hier ist niemand. Sie sind fortgegangen.
              Der Himmel verhüte, dass es in schlimmen Absichten geschehen sey! Ich will sie
              aufsuchen – Aber sehe ich nicht hier den Grafen von Belvedere?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="107"/> Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Pater Mareskotti, Belvedere.</stage>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Ich glaubte, Sie wären nicht mehr in Bologna, Herr Graf!</p>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Der General fand mich, da ich im Begriff war abzureisen. Ich hatte eine Unterredung
              mit ihm. Meine Besorgnisse für Klementinen, der ich fest entschlossen bin mich selbst
              aufzuopfern, machten, dass ich mit Eifer zum Vortheile meines Nebenbuhlers sprach. Es
              war umsonst. Der General verliess mich auf eine ungestüme Art. Ich machte mich
              sogleich fertig ihm zu folgen, und ich komme jetzt, alles anzuwenden, ihn mit
              Grandison auszusöhnen. Ich weiss was ich thue, Herr Pater Mareskotti! Es wird mir das
              Leben kosten; aber ich werde die Zufriedenheit haben, die Glückseligkeit derjenigen
              befördert zu haben, die ich liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Vielleicht belohnt der Himmel diese edeln Gesinnungen mit einem ganz andern Ausgang,
              als Sie jetzt vermuthen. Das Glück Ihres Nebenbuhlers ist noch nicht ausser Zweifel.
              Ich komme eben jetzt von einer langen Unterredung mit der jungen Gräfin – Aber wir
              haben nicht Zeit hier zu verweilen – Wir wollen gehen, den General zu suchen.</p>
            <pb n="108"/>
          </sp>
          <sp who="#belvedere">
            <speaker>BELVEDERE.</speaker>
            <p>Sie haben mich ganz bestürzt gemacht – Aber ich will meine Ungeduld zurück halten –
              Lassen Sie uns eilen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Die Scene ist das Zimmer des Jeronymo.</stage>
          <stage>Jeronymo, Klementina.</stage>
          <stage>Klementina sitzt, den Kopf auf ihren Arm gestützt, in einem schwermüthigen
            Stillschweigen, das zuweilen durch Seufzer unterbrochen wird.</stage>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Was fehlt Ihnen, meine liebste Schwester? Sie nähern Sich dem Augenblick, der alle
              Ihre Trübsale enden wird, Sie werden über Ihre Hoffnung glücklich werden, und Sie sind
              traurig? Sie beantworten die zärtlichen Ausbrüche meiner Freude mit halb erstickten
              Seufzern, und indem ich in Entzückung über Ihr bevorstehendes Glück aller meiner
              Schmerzen vergesse, schleichen stille Thränen, die Verräther irgend eines geheimen
              Kummers, über Ihre Wangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Ach, Jeronymo! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Wie ist es möglich, meine Klementina, dass so frohe, so glänzende Aussichten nicht
              jede Spur der Traurigkeit aus Ihrer <pb n="109"/> Seele tilgen? – Glückliche, dreymahl
              glückliche Schwester! Die Geliebte, die Freundin, die Gemahlin meines Grandison! Welch
              ein Himmel von Glückseligkeiten liegt in diesen Nahmen! Welch ein Vorzug vor allen
              Ihres Geschlechts!</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Halten Sie ein, liebster Jeronymo – Wollte der Himmel, meine eigene Fantasie wäre
              weniger geschäftig, mir das Glück auszumahlen, dem ich zu entsagen genöthiget bin!</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Was sagen Sie, Schwester? Was für neue Besorgnisse? Woher diese Kleinmüthigkeit und
              diese hoffnungslose Sprache? Hören Sie auf, Sich selbst zu quälen! Alle Hindernisse
              sind gehoben. Fürchten Sie nicht, dass unsere Ältern ihren Entschluss ändern möchten.
              Das unvergleichliche Betragen unsers Freundes hat sie so sehr eingenommen, dass sie
              diese Verbindung jetzt eben so heftig wünschen, als ich selbst. Oder fürchten Sie etwa
              den General? Sein Widerstand wird nur den Sieg unsers Freundes zu erhöhen dienen.
              Verbannen Sie also alle traurigen Gedanken, liebste Klementina! Sie haben die
              schwerste Prüfung überstanden; der Augenblick ist nun gekommen, der Sie für alle Ihre
              Leiden belohnen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Ach, Jeronymo! Sie wissen nicht – Ich kann nicht reden – Ich fürchte mich, Ihnen
              zuzuhören – Ich fürchte mich <pb n="110"/> vor mir selbst – Verzeihen Sie mir, lieber
              Bruder! – Aber ich muss Sie verlassen –</p>
            <stage>Sie steht auf, um fortzugehen.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die Markgräfin, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ich freue mich, euch bey einander zu finden, meine Kinder! Dein Bruder, meine theure
              Klementina, wird dir angekündigt haben, was wir für den Chevalier zu thun entschlossen
              sind. Er ist deiner würdig, Klementina; und so schwer es mir auch fallen wird, den
              Liebling meines Herzens aus meinen mütterlichen Armen zu lassen, so beruhigt, mich
              doch die Gewissheit, dass du durch den Mann, den dein Herz erwählt hat, so glücklich
              werden wirst, als man es in diesem Leben seyn kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>umfasst ihrer Mutter Knie.</stage>
            <p>O gnädige Mama, wie gütig sind Sie! und was für eine tiefe Empfindung habe ich von
              Ihrer und meines Vaters liebevoller Nachsicht! Wie soll ich <emph>jene</emph>
              ausdrücken? wie soll ich <emph>diese</emph> erwiedern? – Wie unwürdig würde ich der
              wiederkehrenden Vernunft seyn, wenn ich mich nicht bemühen würde, sie gänzlich zu
              Erfüllung <pb n="111"/> meiner Pflicht gegen Gott und Sie anzuwenden! – Aber erlauben
              Sie mir, ich bitte Sie, dass ich mich in mein Zimmer begebe, und einige Stunden
              ungestört bleibe. Ich habe nöthig, mich zu der Scene, die mir bevorsteht,
              vorzubereiten.</p>
            <stage>Sie begiebt sich eilfertig hinweg.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die Markgräfin, Jeronymo.</stage>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Was sagte das liebe Geschöpf? Wie feierlich war ihr Gesicht und der Ton ihrer Stimme!
              Und wie eilfertig ging sie hinweg! – Sie hat etwas auf dem Herzen; aber ich begreife
              nicht, was es seyn kann. – Wenn ich nicht selbst gehört hätte, wie freundschaftlich
              der Pater Mareskotti sich zum Vortheil des Chevaliers erklärte, so würde ich glauben,
              dass er sie mit neuen Zweifeln beunruhiget habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeronymo">
            <speaker>JERONYMO.</speaker>
            <p>Ich werfe keinen Verdacht auf Mareskotti. Er ist zu rechtschaffen und zu klug, sich
              einer solchen Übereilung schuldig zu machen. Klementina wird von allem, was ihr
              begegnet, noch zu stark gerührt. Die Ankunft des Generals hat sie erschreckt. Furcht
              und <pb n="112"/> Hoffnung streiten in ihrer Seele, und das Glück, das ihr angekündigt
              worden, ist zu gross und unverhofft, als dass sie es glauben könnte. Sie wird ruhig
              werden, so bald sie nicht mehr zweifeln kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Du beruhigst mich wieder, mein Sohn! Wir haben angenehme Aussichten vor uns;
              dasjenige, was sie uns gekostet haben, erhöhet ihren Werth. Wir wollen jetzt alle
              unsere Gedanken darauf richten, deinen Bruder, den General, mit dem Chevalier zu
              versöhnen. Ich habe desshalben nicht den geringsten Kummer. Es ist unmöglich, gegen
              die Verdienste dieses Mannes auszuhalten.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des vierten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, Kamilla.</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Ich wünsche Ihnen Glück, gnädiger Herr, zu dem Siege, den Sie über die Hindernisse
              Ihres Glücks erhalten haben. Sie haben aus dem General einen Freund, und aus Ihrem
              Nebenbuhler selbst einen Fürsprecher Ihrer Sache gemacht. Alle Glieder der Familie
              haben es der Gräfin Klementina aufgetragen, die Verbindlichkeiten zu erstatten, welche
              sie Ew. Gnaden schuldig zu seyn erkennen. Die allzu zärtliche Denkungsart der jungen
              Gräfin ist die einzige Schwierigkeit, die Ihnen, wie ich besorge, noch zu überwinden
              übrig ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Die vergangene Nacht ist mir lang geworden, Kamilla! Ich weiss nicht, was für
              traurige Vorempfindungen sich meiner bemeistert haben. Ich gestehe Ihnen, dass ich vor
              der Zusammenkunft zittre, die mir mit Ihrer Gebieterin bevorsteht.</p>
            <pb n="114"/>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Die Gräfin Klementina befindet sich in den gleichen Umständen. Sie hat diese ganze
              Nacht schlaflos zugebracht, und ihre Furcht vor dieser Zusammenkunft scheint jetzt
              eben so gross, als ihre Erwartung derselben Anfangs ungeduldig war. Seit dem
              Augenblick, da ihr die Markgräfin den Entschluss der Familie entdeckte, ist ihr
              Bezeigen ganz anders als vorher. Sie ist still, zurückhaltend, und auf eine feierliche
              Art ernsthaft. Sie hat etliche Stunden in ihrem Kabinet mit Schreiben zugebracht. Es
              war Mitternacht, da sie noch schrieb. Morgen, Kamilla, sagte sie endlich nach einem
              langen Stillschweigen, und ihr Gesicht veränderte sich, indem sie diess sagte, morgen
              wird ein wichtiger Tag für mich seyn. O dass er schon gekommen, und auch schon vorüber
              wäre! – Es kostete mir viele Mühe sie zu bereden, dass sie sich zur Ruhe begeben
              möchte. Doch um vier Uhr des Morgens stand sie schon wieder auf, und ging an ihren
              Schreibetisch. Ich vermuthe, sie setzt einige Bedingungen auf, welche Sie
              unterzeichnen sollen. Aber aus etlichen Worten, die ihr ungefähr entfallen sind,
              getraue ich mir zu sagen, dass es grossmüthige Bedingungen seyn, und dass sie mehr
              Fantasie als Härte haben werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Hat Ihre junge Gräfin während meiner Abwesenheit eine Unterredung mit dem Pater
              Mareskotti gehabt?</p>
            <pb n="115"/>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Ja, und ich bekenne Ihnen, dass ich der Begierde nicht habe widerstehen können, sie
              zu behorchen. Ich hatte keine böse Absicht. Was ich von ihrer Unterredung hören
              konnte, gereicht zur Ehre dieses würdigen Mannes. Er erhob Ihren Karakter, gnädiger
              Herr, in Ausdrücken, die nun das Herz eingeben kann; und ich hörte ihn sagen, er hoffe
              Klementina werde, wenn sie die Ihrige sey, das gesegnete Werkzeug Ihrer Bekehrung
              seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich habe niemahls einen Zweifel in die <emph>Redlichkeit</emph> des Pater Mareskotti
              gesetzt. – Aber die Stunde der Zusammenkunft ist da. – Melden Sie mich der Gräfin,
              Kamilla!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Sie ersucht Ew. Gnaden, Sich indessen bey ihrem Bruder Jeronymo zu verweilen, bis
              sie, wie sie sagt, mehr Muth gefasst hat, Sie zu sehen. Die Wunden des armem Barons
              haben sich diese Nacht verschlimmert. Sie werden die Ärzte bey ihm antreffen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="116"/> Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Der Schauplatz stellt Klementinens Zimmer vor.</stage>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>kommt mit einem Papier in der Hand aus ihrem Kabinette.</stage>
            <p>Nun ist sie da, die gefürchtete Stunde – O dass sie schon vorüber wäre! Wie werde ich
              mein Gesichts zu diesem erhabenen Manne aufheben? Was werde ich ihm sagen? Was werde
              ich ihm antworten können? – Dieses Papier soll für mich reden! – Aber, o Grandison,
              wenn du Klementinen liebst; wenn es mehr als Mitleiden und Grossmuth ist, was du für
              sie empfindest; wenn ihr Besitz dich glücklich gemacht hätte: – wirst du ihr vergeben
              können? Wüsstest du was es ihr gekostet hat! Doch die Thränen, womit dieses traurige
              Blatt befleckt ist, werden dirs sagen. – Kamilla! – Aber nein! noch kann ich ihn nicht
              sehen – Ich bin noch nicht gefasst –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="117"/> Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Klementina, Kamilla</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Sie haben mir gerufen, gnädige Gräfin!</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Ich will allein seyn, Kamilla – Verlassen Sie mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>KAMILLA.</speaker>
            <p>Wissen Sie, gnädige Gräfin, dass der Chevalier auf die Erlaubniss wartet, Sie zu
              sehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Ich kann ihn noch nicht sehen – Keine Widerrede, Kamilla! Überlassen Sie mich mir
              selbst.</p>
            <stage>Kamilla geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Klementina allein.</stage>
          <stage>Sie wirft sich nachdem sie etliche Mahl in tiefen Gedanken auf und ab gegangen, in
            grosser Unruhe und Beängstigung auf einen Sofa.</stage>
          <sp who="#klementina">
            <p>O warum musste ich ihn sehen? Warum musste ich ihn sehen? Warum mussten einem Manne,
              der nicht mein Bruder seyn konnte, der Nahme <pb n="118"/> und die Rechte eines
              Bruders gegeben werden? Warum musste sein untadeliger Werth meine Liebe zugleich
              entflammen und rechtfertigen? – Unglückselige! wen beschuldigest du? Klage deine
              eigene Schwachheit an! Was zwang dich zu reden? Warum liessest du nicht dein trauriges
              Geheimniss, in ewiges Stillschweigen gehüllt, an deiner stummen Brust nagen? – O dass
              ich schon bey denen wäre, die im Grabe schlummern! O dass meine Seele schon
              entfesselt, schon in jene Welt hinüber gerettet wäre, wo die Tugend nicht mehr kämpfen
              muss, und die Glückseligkeit nicht an ewiges Elend grenzt! – Doch sie kommt, ich fühle
              es, sie nähert sich, die glückliche Stunde – meine Tage laufen zum Ende – Trostvolle
              Hoffnung! du giebst meiner Seele ihre ganze Stärke wieder!</p>
            <stage>Sie steht auf.</stage>
            <p>– Ja! ich will gross, ich will wie eine Unsterbliche handeln! Und Du, dem ich dieses
              Opfer bringe, Du wirst mich stärken! – Aber, o bester, liebenswürdigster unter den
              Männern! soll ich dir entsagen, soll ich dich auf ewig von mir verbannen, ohne dass du
              wissest, wie sehr deine Klementina dich geliebt hat? Wirst du es auch glauben, wirst
              du es begreifen können, dass nur eine Liebe, wie die ihrige, ein menschliches Geschöpf
              fähig machen konnte, das zu thun, was ich thun will? – Ja, Geliebter, nur damit ich
                <pb n="119"/> dich ohne Vorwürfe meines Herzens, ohne Gefahr meiner Seele, lieben
              könne, entsage ich dem Glück, die Deinige zu seyn! Eine bessere Welt soll uns
              wiedergeben, was uns diese vorenthält! Diess sollen meine unermüdeten Gebete und meine
              glühenden Thränen vom Himmel erbitten! – Mich dünkt ich bin nun ruhiger – Ja, ich bin
              es, ich will Kamillen rufen – Kamilla!</p>
            <stage>Kamilla erscheint.</stage>
            <p>Sagen Sie dem Herrn Grandison, dass ich ihn erwarte, –</p>
            <stage>Kamilla entfernt sich wieder.</stage>
            <p>– Nun wird er kommen! Nun soll ich ihm sagen – Ach! niemahls, niemahls werden es
              meine Lippen aussprechen können – O ihr Engel und ihr Heiligen des Himmels alle,
              stehet mir bey! Ihr Zeugen meiner geheimen Thränen und des schmerzhaften Kampfes, den
              meine Seele gekämpft hat, verlasset mich nicht! Verlasset mich nicht in diesem
              furchtbaren Augenblicke!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="120"/> Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, Klementina.</stage>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Wie sehr, liebenswürdigste Klementina, hat mich nach dieser Zusammenkunft verlangt!
              Das Gut, nach welchem ich zu streben aufgemuntert worden, ist zu unschätzbar, als dass
              ich ruhig seyn könnte, ehe ich des Besitzes desselben gewiss bin. Diese englische
              Gütigkeit, die ich in Ihren Augen sehe, macht mich kühn – Darf ich hoffen, theuerste
              Gräfin, dass Ihr Entschluss mit demjenigen übereinstimmt was nunmehr der vereinigte
              Wunsch aller Ihrer Verwandten ist?</p>
            <stage>Klementina sitzt mit niedergeschlagenen Augen, und antwortet bloss mit
              Seufzern.</stage>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Die Bedingungen sind Ihnen schon eröffnet worden. Der Pater Mareskotti wird
              fortfahren, Ihr geistlicher Führer zu seyn. Ich werde stets um das andere Jahr,
              wechselsweise in Italien und England, durch meine Klementina glücklich seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>mit einem Gesicht und Ton, welche eine Mischung von Vergnügen und Wehmuth
              ausdrücken.</stage>
            <p>Ihre Klementina? – Ach! Herr Grandison!</p>
            <stage>Sie wendet ihr Gesicht.</stage>
            <pb n="121"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ja, gnädige Gräfin, die Hoffnung, dass Sie es seyn werden –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>fällt ihm schnell in die Rede.</stage>
            <p>Halten Sie ein, Chevalier – Sprechen Sie es nicht aus – Ach! wie werde ich –</p>
            <stage>Sie geht gegen ihr Kabinet, kehrt aber wieder um, und wendet sich mit einem Blick
              voll zärtlichem Ernst gegen Grandison.</stage>
            <p>Und sind Sie unveränderlich entschlossen, Herr Grandison? Werden Sie, können Sie kein
              Katholik werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie haben ja eingewilliget gnädige Gräfin, als ich das letzte Mahl in Italien war,
              dass ich den Aussprüchen meines Gewissens folgen dürfe.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>zeigt in ihrem Gesicht und durch ihre Geberden die äusserste Verlegenheit. Sie
              versucht zu reden, aber sie kann kein Wort hervorbringen. Endlich geht sie nach ihrem
              Kabinet, und indem sie dem Grandison ein Papier in die Hand giebt, sagt sie mit
              stockender Stimme.</stage>
            <p>Dieses Papier – Lesen Sie es – Verlassen Sie mich! Verlassen Sie mich.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="122"/> Sechster Auftritt.</head>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>O das ist zu viel! Was seh' ich? Sie fällt auf ihre Knie – sie zerfliesst in Thränen
              – O diess Ächzen durchbohrt meine Seele! Es ist das Ächzen eines Sterbenden – Meine
              Ahnungen sind erfüllt! – Aber, o Klementina, in diesem Augenblick habe ich keinen
              Wunsch, keinen Gedanken für mich selbst! – Ich zittre dieses Papier zu eröffnen. –
              Doch, sie verlangt es. –</p>
            <stage>Er eröffnet das Papier, und versucht zu lesen.</stage>
            <p>Ich kann nicht lesen – meine Augen sind umnebelt – Gütiger Himmel! welch ein Ausgang
              ist das!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Die Markgräfin, Grandison.</stage>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Was ist vorgegangen, lieber Chevalier? Ich finde Klementinen in Thränen. Sie bittet
              mich, sie dem Kampfe mit sich selbst zu überlassen. Die Beängstigung ihres Herzens
              macht sie athemlos. Sie fürchtet Ihren <pb n="123"/> Unwillen, Chevalier! Sie hat
              Ihnen ein Papier gegeben. Lassen Sie ihn das lesen, sagte sie, und lassen Sie mich
              hier so lange bleiben, bis er nach mir fragt; wofern er anders, nachdem er es gelesen
              hat, ein Geschöpf noch vor seinen Augen leiden kann, das seiner Gütigkeit unwürdig ist
              – Ich bin ganz erstaunt – Was bedeutet alles dieses?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, Sie sehen mich so bestürzt, als ich niemahls gewesen bin. Ich weiss den
              Inhalt des Papiers noch nicht. Ich will es Ihnen vorlesen, wenn ich kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Lesen Sie es allein, Chevalier! Ich gehe, dem Markgrafen zu melden, was vorgeht.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ich errathe den Inhalt dieses Papiers. – Ihre Einbildungskraft, die durch ihre
              Krankheit über die natürliche Höhe getrieben worden, hat die Bedenklichkeiten ihres
              Gewissens geschärft. Sie wird sich verpflichtet glauben, dem Himmel ein Opfer von
              ihrer Liebe zu bringen – Liebste Klementina, soll ich deinen Besitz – Doch, ich will
              lesen.</p>
            <stage>Er setzt sich, und liest.</stage>
            <pb n="124"/>
            <p>– Vortreffliches Geschöpf! – Ich muss innehalten – Welche Zärtlichkeit! Welche
              Unschuld! Welche Hoheit der Seele! – O Klementina! warum musstest du dich in der
              strahlenden Vollkommenheit eines Engels vor meine Augen stellen, wenn ich deinem
              Besitz entsagen soll? –</p>
            <stage>Er fährt fort zu lesen.</stage>
            <p>– Unwiderstehliches Geschöpf! wie verehre ich dich! – Es ist genug! Ich bin alles,
              was du willst, dass ich seyn soll!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Der Bischof, Grandison.</stage>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Was höre ich, liebster Grandison? Was ist aus meiner Schwester geworden? – Sie sind
              ausserordentlich gerührt, Chevalier! Was hat diese liebe Träumerin –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Lesen Sie, gnädiger Herr, lesen Sie dieses Papier, und seyn Sie stolz auf Ihre
              Schwester! Sie ist ein Engel! Ihr Besitz würde ein irdischer Himmel für mich gewesen
              seyn! – Sie hat mich abgewiesen – aber aus so grossen Bewegungsgründen und auf eine
              solche Art, dass ich sie mehr als jemahls verehren muss – Sie ist das liebenswürdigste
              unter allen menschlichen Wesen –</p>
            <pb n="125"/>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Ich begreife nichts von dieser seltsamen Aufführung. Ich will ihr Papier dem
              Markgrafen und der Markgräfin lesen. Aber der Inhalt mag auch seyn welcher er will, so
              hoffe ich, Sie werden Sich nicht so schnell durch die hoch fliegenden Schwärmereyen
              eines fantastischen Mädchens blenden lassen. Ihre Einbildungskraft ist auf einer Höhe,
              worauf sie sich nicht erhalten kann. Sie wird ganz anders denken, wenn sie wieder
              gelassner seyn wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Lesen Sie, gnädiger Herr, bewundern Sie Klementinen, und bedauern Sie mich.</p>
            <stage>Der Bischof geht mit dem Papier ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Grandison, Klementina, Kamilla.</stage>
          <stage>Indem Grandison mit den äusserlicheh Zeichen einer grossen Unruhe auf und ab gehet,
            erscheint Klementina auf dem hintern Theile des Theaters. Sie bleibt stehen, da sie
            Grandison sieht, und lehnt sich an Kamillen zurück.</stage>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Können Sie mir verzeihen, Grandison? – Können Sie einer Kreatur verzeihen, die Ihren
              Unwillen weder vermeiden noch ertragen kann?</p>
            <pb n="126"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ihnen verzeihen, theuerste Klementina? Vergeben Sie mir, dass ich so vermessen
              gewesen bin, dass ich noch so vermessen bin, und hoffe, einen solchen Engel mein zu
              nennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Reden Sie nicht von Hoffnung, Chevalier! Sagen Sie, dass Sie mir vergeben. Beruhigen
              Sie mein Herz, wenn es Ihnen möglich ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie haben nichts gethan, das Vergebung nöthig hat. Ich bete die Grösse Ihrer Seele an
              – Aber – O dürfte ich Ihr Mitleiden – Vergeben Sie mir, allzu liebenswürdige
              Klementina – ich schweige! Was auch mein Herz dabey leiden mag, so will ich doch
              nichts anders seyn, als was Sie wollen, dass ich seyn soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Wenn Sie mich lieben, theurer Grandison, so machen Sie mir Muth, in dem Entschlusse
              standhaft zu bleiben, den ich gefasst habe. Ich würde unaussprechlich elend seyn, wenn
              der Verlust meiner Person Sie unglücklich machen könnte. Meine Liebe können Sie nie
              verlieren. Die besten, die zärtlichsten Empfindungen meines Herzens sind Ihnen heilig.
              Sie sind in den Grund meiner Seele eingewebt. Sie werden unsterblich seyn, wie
              sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Verehrungswürdiger Engel! Wie gütig muntern Sie mich auf, mich Ihrer würdig zu
              zeigen! – Fahren Sie fort, liebste Klementina! <pb n="127"/> Helfen Sie mir, lehren
              Sie mich, einen Verlust zu ertragen, dessen ganze Grösse Sie mich erst jetzt kennen
              gelehrt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Könnte Grandison schwächer seyn, als seine Klementina? – O wüssten Sie, was es ihr
              gekostet hat, diesen Entschluss zu fassen! – Ich habe keine Ursache mehr, zu
              verbergen, wie theuer Sie mir sind! – Ja, liebster Chevalier! wenn ich ohne Unruhe
              meines Gewissens die Ihrige hätte seyn können; die wildeste Einöde wäre mir mit Ihnen
              ein Paradies gewesen. Schliessen Sie aus der Grösse meiner Selbstverläugnung, mit
              welcher Stärke die Beweggründe auf mein Gemüthe wirken müssen, die mich derselben
              fähig machen! – Das Opfer war gross, das der Himmel von mir forderte. Aber, da ich die
              Kürze dieses Lebens betrachtete, und die Ewigkeit mit allen ihren Hoffnungen und
              Schrecknissen vor meiner Seele lag, konnte ich mich da bedenken, was ich wählen
              sollte?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich verehre Ihre Beweggründe, ob sie mich gleich nicht überzeugen; ich verehre die
              Zärtlichkeit Ihrer Denkungsart, und diese Frömmigkeit, die Sie in meinen Augen über
              die menschliche Natur erhebt. Aber – o meine Klementina – Ich bemühe mich umsonst,
              Ihnen zu verbergen, wie schwer es mir ist, einer Glückseligkeit zu entsagen –</p>
            <pb n="128"/>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>indem sie ihm mit zärtlichen Geberden die Hand auf den Mund legt.</stage>
            <p>Liebster Chevalier, sagen Sie das nicht! – Wie soll ich sonst meinen Vorsatz halten?
              – Lassen Sie mich nicht in meiner Hoffnung betrogen werden! Ich sah Sie als den Freund
              meiner Seele an – ich kannte Sie als den edelsten und besten unter den Sterblichen –
              hätte ich es sonst wagen dürfen, mein Schicksal Ihrer Grossmuth zu überlassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie sollen Sich nicht betrogen haben, unnachahmliche Klementina! Ich
                <emph>will</emph> der Freund Ihrer Seele seyn; und diese geliebte Seele nehme ich
              zum Zeugen, dass ich von diesem Augenblick an jedem eigennützigen Wunsch entsage, und
              mich aller Vortheile begebe, die mir die Grossmuth Ihrer Verwandten, meine Liebe, und
              die Gütigkeit der Gräfin Klementina selbst, zu Bestreitung Ihres Vorsatzes geben
              könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Wie würdig sind Sie in diesem Augenblicke meiner ganzen Zärtlichkeit! – Unsterbliche,
              liebster Grandison, Engel schauen auf uns herab und billigen uns! O möchte ich durch
              den Dienst dieser unsichtbaren Freunde der Menschen den Geliebten meiner Seele dort
              wiederfinden, wo uns nichts mehr trennen könnte! – Hören Sie mich, Grandison, und
              geben Sie mir noch den letzten Beweis, dass Sie mich lieben! – In dem Augenblicke, da
              ich entschlossen war, den Wunsch meines Herzens meiner <pb n="129"/> höchsten Pflicht
              aufzuopfern, habe ich alle Ansprüche an irdische Glückseligkeit aufgegeben. Die Welt
              hat keine Reitzungen mehr für mich. Dasjenige, was ich durch meine Krankheit erlitten,
              und was mir der gewaltthätige Kampf mit mir selbst gekostet hat, bekräftiget die
              Ahnung, die ich in mir fühle, dass ich nicht lange mehr zu leben habe. Soll ich nicht
              den Überrest meines Lebens anwenden, glücklich zu sterben? Ja, Chevalier! ich bin
              entschlossen, mich von der Welt zu entfernen. Alle meine Gedanken, alle meine Wünsche
              sind auf dieses Einzige gerichtet. Helfen Sie mir, Chevalier! Sie vermögen alles bey
              meinen Ältern. Unterstützen Sie mein sehnliches einziges Verlangen! – Meine Liebe zu
              Ihnen wird mir in die heilige Freystätte folgen, die ich mir erwählet habe. Die ewige
              Glückseligkeit Ihrer Seele soll Tag und Nacht der Gegenstand meines Gebetes seyn. Gott
              wird die Thränen eines armen Geschöpfes ansehen, das ihm alles aufgeopfert hat. Seine
              Gnade wird Sie erleuchten – und – o entzückende Hoffnung! – ich werde Sie in den
              himmlischen Wohnungen wiederfinden! – Was sagen Sie zu meinem Vorhaben, Chevalier?
              Wollen Sie Ihrer Klementina diesen Beweis geben, dass Sie ihre Seele lieben? –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Auf was was für eine Probe stellen Sie eine Liebe, an der Sie nicht mehr zweifeln
              können? Wie soll ich einwilligen, wie <pb n="130"/> soll ich selbst dazu behülflich
              seyn, dass eine Dame von so ausserordentlichen Vorzügen in der Blüthe ihrer Jugend der
              Gesellschaft entzogen werde, welche desto gerechtere Ansprüche an sie hat, je grösser
              ihre Tugenden sind? Wie soll ich es wagen dürfen, Ihren Ältern einen Antrag zu machen,
              der sie einer Tochter beraubte, von der sie hoffen, dass sie das Vergnügen ihres
              übrigen Lebens seyn werde? Ein Antrag, der mir das Ansehen geben würde, als ob ich
              wünschte, dass Sie, weil Sie nicht die Meinige seyn können, für alle Welt verloren
              seyn möchten! – Erlauben Sie, gnädige Gräfin, Ihrem Grandison, Sie zu bitten, dass Sie
              mit verdoppelter Aufmerksamkeit erwägen, was Sie so gütigen Ältern und so zärtlichen
              Verwandten, wie die Ihrigen, schuldig sind, ehe Sie Sich –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>unterbricht ihn ein wenig hitzig.</stage>
            <p>Ich habe alles erwogen, Chevalier! Meine Ältern verlieren nicht mehr, als sie durch
              unsere Vermählung verloren hätten. Ich fühle mit der gerührtesten Dankbarkeit alles,
              was ich ihnen schuldig bin; aber ist nicht meine Pflicht gegen sie einer höhern
              Pflicht untergeordnet? Glauben Sie mir, dass ich alles erwogen habe. Ich bin
              überzeugt, dass der Trieb, den ich in mir fühle, von Gött ist. Er ist unwiderstehlich!
              – O Grandison! warum wollen Sie mich des einzigen Mittels berauben, welches mir den
              Schmerz unserer Trennung erleichtern kann? Und haben Sie auch <pb n="131"/> wohl
              bedacht, was die Folgen davon seyn werden, wenn Sie mich verhindern, den Schleier
              anzunehmen? Ach, Chevalier! von Ihnen hätte ich das nicht vermuthet! Von dem
              Augenblick an, da Sie Bologna werden verlassen haben, werde ich den Verfolgungen des
              verhassten Belvedere und meines Bruder ausgesetzt seyn. Alle werden sich wider mich
              vereinigen. Man wird mich zur Verzweiflung treiben, und ich werde mein elendes Leben
              vor der Zeit endigen, ohne dass ich den Trost gehabt habe, mich zu dem künftigen
              vorzubereiten. Können Sie so grausam seyn, Chevalier, und mich einem solchen Zustand
              überlassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Theure Klementina! Sie setzen mich in die äusserste Verlegenheit. Ich darf es nicht
              wagen, Sie um die Widerrufung des strengen Gesetzes zu bitten, das Sie mir aufgelegt
              haben – Ich habe mein Wort gegeben – Ich kann nicht unedel seyn – Aber ist denn kein
              ander Mittel als der Schleier, Sie vor demjenigen, was Sie fürchten, sicher zu
              stellen? Ich kenne ein Mittel, das unfehlbar ist. Sie haben Beweise von der Gütigkeit
              Ihrer Ältern. Von einem so grossmüthigen Vater, von einer so zärtlichen Mutter dürfen
              Sie Sich alles versprechen. Und erlauben Sie mir auch zu sagen, dass der Graf von
              Belvedere Sie zu sehr verehrt, als dass er sich der Freundschaft Ihrer Verwandten
              bedienen sollte, Ihnen Unruhe zu machen. Er ist <pb n="132"/> unglücklich, weil er
              eine Klementina ohne Hoffnung liebt; aber er verdient nicht, dass Sie ihn hassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>für sich, mit einer trostlosen Stimme und Geberde.</stage>
            <p>Arme, unglückliche Klementina! – So vereiniget sich alles, dich elend zu machen! – Es
              war ein Trost für mich zu glauben, dass er mich liebe – Der angenehme Betrug
              schläferte meine Schmerzen ein, und gab mir Augenblicke von Ruhe – Musste ich auf eine
              so grausame Art belehrt werden, dass ich mich betrogen habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Hören Sie auf, Klementina, mein Herz mit diesen ungütigen Zweifeln zu martern! – Doch
              es ist noch grössere Pein für mich, Sie von diesen selbstgemachten Schmerzen gequält
              zu sehen! – Sie können nicht an meiner Liebe zweifeln, liebste Klementina! was wollte
              ich nicht thun, was wollte ich nicht leiden, Sie zu überzeugen –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Vergeben Sie mir, Chevalier! Ich bin ungerecht gewesen – Vergeben Sie Ihrer
              Klementina! Aber, o lassen Sie mich Sie bitten –</p>
            <stage>Sie wirft sich ihm zu Füssen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>indem er sie aufheben will.</stage>
            <p>Stehen Sie auf, liebste Gräfin – Ich beschwöre Sie, stehen Sie auf.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Nein, Grandison, ich will nicht aufstehen; hier zu Ihren Füssen will ich <pb n="133"/> liegen bleiben, und nicht aufhören, Sie zu bitten – O wenn Ihnen Klementina jemahls
              werth gewesen ist, wenn Ihr grossmüthiges Herz nicht für sie allein ohne Mitleiden ist
              – bey meiner Liebe, Grandison, bey den Thränen, die nun so lange mein einziges Labsal
              sind, beschwöre Sie, lassen Sie Sich erbitten! Billigen Sie, unterstützen Sie meinen
              Entschluss! Lassen Sie den Überrest meines Lebens glücklich seyn! Lassen Sie mich
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON</speaker>
            <stage>hebt sie auf.</stage>
            <p>Unwiderstehlicher Engel! Ich will – ich will alles was Sie wollen! Meine Seele wird
              von der Ihrigen fortgerissen – Vergeben Sie mir, dass ich mich Ihren Wünschen
              widersetzte; ich habe keine andere als Ihre Glückseligkeit!</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>O Grandison! der Allmächtige belohne Sie für diese grossmüthige Liebe, die ich nicht
              belohnen kann! – Ich werde also nicht ganz unglücklich seyn! In der Stille einer
              einsamen Zelle werde ich ungetadelt und ungestört meiner Zärtlichkeit und meiner
              Thränen geniessen. Nur unsichtbare Engel werden sie sehen, und die Seufzer zu dem
              Throne des Ewigen tragen, in denen sich meine Seele für Sie aushauchen wird! – Sie
              haben mir das Leben wiedergegeben, Chevalier! – Gehen Sie, meinen Vater zu bewegen,
              dass er meinen Vorsatz billige. Lassen Sie mich Ihnen die einzige Glückseligkeit zu
              danken haben, deren ich fähig bin!</p>
            <pb n="134"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Möchten Sie in diesem Augenblick in meine Seele schauen können! Ich gehe – Sie
              verlangen es! – O Klementina, wenn nicht ein besseres Leben auf uns wartete, wie
              unglücklich wär' es, geboren zu seyn!</p>
            <stage>Er geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Die Markgräfin, Klementina.</stage>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ich glaubte, den Chevalier bey dir zu finden, Klementina?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Er hat mich diesen Augenblick verlassen, gnädige Mama!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Du hast uns alle in Erstaunen gesetzt, Klementina! Wer hätte einen solchen Ausgang
              vermuthen sollen? Wir sind in grosser Verlegenheit – Dein Bruder Jeronymo dringt
              hitzig darauf, dass wir uns nicht an deine Schwärmereyen kehren sollen. Diess war sein
              Ausdruck. Das Übermass seiner Dankbarkeit gegen Grandison macht ihn ungehalten auf
              seine Schwester. Aber du hast an dem Pater Mareskotti und mir Fürsprecher gefunden.
              Ich bedaure den Chevalier; ich bedaure dich, Klementina; ich fühle alle die Wunden,
              womit der Kampf dein Herz zerreissen musste, ohne den <pb n="135"/> du keinen solchen
              Sieg erhalten konntest. – Aber wirst du auch Stärke genug haben, meine Liebe, bey dem
              Vorsätze zu bleiben, den du so grossmüthig genommen hast?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Ich fühle meine Schwäche, und ich hoffe, dieses wird meine Sicherheit seyn. Ich habe
              nicht ohne Überlegung gehandelt. Ich überdachte alle meine Pflichten; ich setzte mich
              an die Stelle einer Person, die mich in solchen Umständen, wie die meinigen, um Rath
              fragte. Die Entscheidung war wider den Vortheil meines Herzens. Ich zweifelte; mein
              Herz empörte sich wider die Aussprüche meiner Vernunft; ich durfte mir selbst nicht
              trauen. In der Beängstigung, worein mich diese Ungewissheit setzte, nahm ich meine
              Zuflucht zum Himmel. Ich bat die heilige Jungfrau, einer Unglücklichen beyzustehen,
              deren Herz willig war, seine Pflicht zu thun, deren Vernunft aber geschwächt war. Mein
              Gebet wurde erhört. Es wurde mir eingegeben, was ich thun sollte. Ich schrieb alles
              auf. Meine Seele war des himmlischen Triebes voll, der ihr geschenkt wurde. Ich war
              gelassen und tapfer, bis die Stunde kam, die ich dem Chevalier bestimmt hatte. Der
              innerliche Streit fing jetzt wieder an, ich rang mit mir selbst; sein Anblick
              erschütterte alle meine Entschliessungen. Ach! könnte ich ihm nur mein Papier geben,
              dachte ich, so würden alle Schwierigkeiten vorüber seyn. Ich bin gewiss, wenn er die
              Redlichkeit <pb n="136"/> meines Vorsatzes siehet, so wird seine Grossmuth mich selbst
              darin unterstützen. Ich habe mich in meiner Erwartung nicht betrogen, und nun hoffe
              ich, sein Beyspiel, und eben die unsichtbare Macht, die mir Muth gegeben, nach meiner
              Pflicht zu handeln, werde mir Standhaftigkeit geben, darin zu verharren.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Liebste Klementina, was kann ich dir sagen? Ich bewundere dich, und verehre die
              geheime Leitung der Vorsicht. So sehr dein Entschluss meiner Erwartung und selbst
              meinen Wünschen entgegen ist, so kann ich ihn doch nicht missbilligen. Ich bin stolz
              auf dich, meine Klementina! – Aber, was sollen wir nun mit diesem vortrefflichen Manne
              machen? Du wärest das einizge seiner würdige Geschenk, das wir ihm anbieten konnten.
              Nun vermehrt selbst die Grossmuth, womit er in deinen Vorsatz williget, die Last
              unsrer alten Verbindlichkeiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Diess ists, was mich am meisten beunruhiget. – Aber ich bin versichert, dass diese
              Unruhe den Chevalier beleidigen würde, wenn er sie wüsste. Grossmüthige Handlungen
              sind seiner Seele zur Natur geworden. Seine Tugend erhebt ihn über alle Belohnungen;
              sie macht ihn durch sich selbst gross und glücklich. Aber, gnädige Mama – Erinnern Sie
              Sich – Ich wünschte – Ich fürchte mich, zu reden – Sie sagten, dass Sie mich
              bedauerten – <pb n="137"/> Ach liebste Mutter, ich habe aller Ihrer Zärtlichkeit,
              alles Ihres Mitleidens vonnöthen!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Rede frey, meine Klementina! Du bist alles, was mir am theuersten ist. Kannst du an
              meiner Liebe zweifeln? Sags was du von mir verlangst! Deine Glückseligkeit ist mir
              mehr als meine eigene.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Eben diese allzu gütige Zärtlichkeit macht mich furchtsam. – Aber ich muss reden –
              Sie wissen gnädige Mama, dass von der Kindheit an mein Verlangen gewesen ist, mich dem
              einsamen Stande zu widmen. Sie wissen, wie sehr dieser Trieb zugenommen hat, seitdem
              ich den Chevalier kannte. Ihre Liebe zu mir hat sich bisher meinem sehnlichen
              Verlangen widersetzt, und meine Dankbarkeit, mein Gehorsam gegen die beste unter den
              Müttern hat auf Unkosten meiner Ruhe mit dem Triebe meines Gewissens gekämpft.
              Befreyen Sie mich, liebste Mutter, von einem Streit, unter welchem ich erliegen muss –
              Machen Sie Ihre Klementina glücklich! – Hat nicht mein unglücklicher Zustand auch Sie
              unglücklich gemacht? – In der Welt würde ich es allezeit bleiben. Lassen Sie mich
              unter die Flügel einer heiligen Einsamkeit fliehen! Ich werde nicht aufhören, Ihr Kind
              zu seyn, wenn ich ein Kind Gottes bin. – Sie werden Ruhe und Heiterkeit auf meinem
              Gesichte sehen; Sie werden den Frieden des Himmels, die Hoffnungen der Unsterblichen
              in meinen <pb n="138"/> Augen lesen; Sie werden mich glücklicher sehen, als mich der
              Besitz aller irdischen Güter machen könnte; und dieser Anblick wird Ihr Herz mit Trost
              und Freude erfüllen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ach, Klementina! was forderst du von meiner Zärtlichkeit? – Du kennest die Gründe,
              welche die Familie verhindern, in dein Begehren zu willigen. Unsere Liebe zu dir giebt
              ihnen eine überwiegende Stärke. Wir können uns weder von dir trennen, noch unsere
              Absichten mit dir aufgeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Und könnten Sie zusehen, gnädige Mama, dass Ihre Klementina das unglückliche Opfer
              von Absichten würde, an den ihr Herz keinen Antheil nehmen kann? – Nein! ich beleidige
              Ihre Grossmuth! Sie können es nicht! – Bedenken Sie, was ich schon gelitten habe! –
              Schonen Sie Ihres armen Kindes! Lassen Sie mich nicht durch einen Widerstand in dem
              einzigen Wunsche, auf den mein Herz gerichtet ist, von neuem muthlos gemacht werden.
              Ein Rückfall könnte mich auf immer zu Grunde richten.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Allzu rührendes Kind, wer kann deinen Bitten widerstehen? Du ängstigest mein Herz,
              Klementina – Hier kommt dein Vater; wenn er in dein Begehren williget, so werde ich
              mich unterwerfen müssen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="139"/> Zwölfter und letzter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen, der Markgraf, Grandison, der Bischof, der General, der Pater
            Mareskotti.</stage>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Ich habe Mühe zu glauben, was ich sehe und höre. Ist es möglich, meine liebe
              Klementina, dass du bey einem Entschlusse beharrest, der unserer Erwartung und deinen
              eigenen Wünschen so sehr entgegen ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Die Stimme meiner Pflicht hat so stark zu mir gesprochen, dass es unmöglich war,
              ungehorsam zu seyn. Ich empfinde mit dem gerührtesten Herzen Ihre Gütigkeit, gnädiger
              Herr; Sie haben aus Mitleiden gegen mich –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Es ist eben so sehr aus Dankbarkeit gegen den Chevalier und aus Hochachtung gegen
              seine Verdienste, als aus Liebe zu dir geschehen, daß ich deine Verbindung mit ihm
              beliebt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Wenn ich wüsste, dass ich ihn glücklich machen könnte – Aber, ach, Chevalier, ich
              würde Sie nicht glücklich machen!</p>
            <pb n="140"/>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich empfinde es zu stark, dass Sie es könnten, gnädige Gräfin, als dass ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>O versuchen Sie nicht mehr, mich zu bereden, lieber Grandison! Ihre Güte gegen mich
              macht Sie parteylich. Klementina ist Ihrer nicht mehr würdig. Ihr geschwächter
              Verstand; ihre gestörte Gemüthsruhe; die Zweifel, die ihr Herz ängstigen würden; die
              Versuche, die sie immer erneuern würde, Sie zu bekehren; ihr Verdruss wenn diese
              Versuche vergeblich wären; das Misstrauen gegen mich selbst; und die Furcht, die mir
              selbst Ihre Zärtlichkeit zu einer Quelle von Plagen machen würde; alles diess würde
              Sie mit derjenigen unglücklich machen, mit der Sie ein Leben verwebt hätten, das ihr
              theuerer ist, als ihr eigenes, und welches so sehr verdient glücklich zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Ich bewundere meine Schwester. Sie handelt wie es einer Klementina von Poretta würdig
              ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Sie können sie nicht mehr bewundern, Herr General, als ich es thue, obgleich unsere
              Beweggründe sehr verschieden sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Die Grossmuth des Chevaliers verdient so viel Bewunderung, als die Entschliessung
              meiner Schwester. Welcher andre hätte so edel handeln können, als er in dieser ganzen
              Sache gehandelt hat?</p>
            <pb n="141"/>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Ich will Sie mit meinen Lobsprüchen verschonen, werther Grandison! Dieser Ausgang ist
              meinen Hoffnungen und meinen Wünschen zuwider. Die fehlgeschlagene Verbindung mit
              einem so würdigen Manne ist eine Glückseligkeit, die wir verloren haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Ich bin ohne Hoffnung und ohne eigennützige Absichten nach Bologna gekommen, gnädige
              Frau. Meine Erwartung wurde übertroffen, da man mich aufmunterte, nach dem Besitz der
              unvergleichlichen Klementina zu streben; und jetzt finde ich einen Trost darin, dass
              ich so gütig von Ihnen bedauert werde, nachdem mich Ihre bewundernswürdige Tochter auf
              eine Art abgewiesen hat, die von ihrer Seite so edel, und für mich so rühmlich
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Es ist mein Schicksal, theurer Grandison, dass ich Ihnen verbunden seyn soll, ohne
              meine Dankbarkeit zeigen zu können. – Erlauben Sie mir nun, gnädiger Herr, <stage>Sie
                wendet sich gegen ihren Vater.</stage> dass ich die gütige Nachsicht, die Sie so oft
              gegen Ihre Klementina bewiesen haben, zum letzten Mahl erflehe. – Die Ruhe, die mein
              Gesicht und mein Betragen ankündiget, betrügt vielleicht diejenigen, die mich sehen.
              Sie gründet sich ganz allein auf die Hoffnung, dass meine Bitte werde gewähret werden.
              Die Verweigerung derselben würde mich zum elendesten aller Wesen machen.</p>
            <pb n="142"/>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL.</speaker>
            <p>Ich errathe deine Bitte, Schwester! Es ist die Eingebung einer fehlgeschlagenen
              Liebe. Aber ich hoffe, die gleiche Empfindung deiner Pflicht, die dich verhindert hat,
              die Nachsicht deiner Ältern zum Vortheile deiner Neigung zu gebrauchen, werde dich
              zurück halten, einen Schritt zu thun, der das ganze Verdienst einer so schönen That
              vernichten würde.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Ich kenne Ihre Absichten, Bruder, und ich vergebe Ihnen. Aber ich bin fest
              entschlossen, keine Kränkungen mehr zu leiden, die ich verhindern kann. – An
                <emph>Sie</emph> wende ich mich, theuerster Vater; ich weiss, dass Sie die
              Glückseligkeit Ihres Kindes verlangen. Ich habe keinen Anspruch, keinen Wunsch für
              irdische Glückseligkeit. Lassen Sie also meine Seele glücklich werden. Alles was mir
              seit zweyen Jahren begegnet ist, beweiset, dass ich berufen bin, aus der Welt
              auszugehen – Es würde unbillig seyn, meine Sehnsucht nach dem Schleier einer
              fehlgeschlagenen Liebe beyzumessen. Wurde es nicht in meine Gewalt gestellt dem Triebe
              meines Herzens zu folgen? – Dieser Trieb befiehlt mir, die Welt zu verlassen. Ich
              weiss, dass er von Gott ist! Wenn er es nicht wäre, so hätte er die Liebe nicht
              überwiegen können, die ich für diesen würdigsten unter den Männern ohne Erröthen
              gestehe. – Ich kenne Ihre Frömmigkeit, gnädiger Herr! Sie kann <pb n="143"/> Ihnen
              nicht erlauben, mich abzuhalten, dem Rufe des Himmels zu folgen. Aber ich wünschte,
              dass Sie es ohne Abneigung thun könnten! – O wenn Sie wüssten, wie sehr meine Seele
              nach diesem glücklichen Zustande schmachtet, Sie würden mich in diesem Augenblick
              meines Wunsches gewähren!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Meine liebste Klementina – hast du auch erwogen, was die Welt von einem solchen
              Schritt urtheilen wird? Glaube mir, so rein deine Beweggründe, seyn mögen, so wird sie
              dir doch solche zuschreiben, die deinen Ruhm verdunkeln werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Das Urtheil der Welt bekümmert mich nicht mehr. Ich habe ihren Beyfall aufgegeben.
              Meine einzige Sorge ist, wie ich vor dem Gerichte meines Gewissens, und dessen, der
              durch dasselbe über mich urtheilet, bestehen möge – Ich weiss alles, was gegen meinen
              Entschluss eingewendet werden kann. Ich entsage einem grossen Vermögen – aber es ist
              Staub in meinen Augen. Ich entziehe mich den Freuden der Welt – aber diese Freuden
              sind Träume, die mit wirklichen Plagen, mit immer währender Unruhe, mit dem Verluste
              reinerer Freuden, und der Gefahr der Seele zu theuer erkauft werden – Die Entfernung
              von Ihnen, liebste Ältern, und von meinen Brüdern und Freunden ist das Einzige, was
              mir schmerzlich ist. Aber<pb n="144"/> soll ich demjenigen nichts aufopfern, der mir
              alles anbietet?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Deine Verachtung gegen die Güter der Welt ist die Frucht der Schwermuth, der du dich
              zu sehr überlässest. Deine Grossväter waren fromme Männer; sie bemerkten, dass du dein
              grösstes Vergnügen im Wohlthun fandest, und sie setzten dich in den Stand, deinem
              Herzen genug zu thun. Du entsagest dem Vermögen, Gutes zu thun, wenn du dich eines
              Erbtheils begiebst, auf welches deine Brüder so grossmüthig Verzicht gethan haben, um
              eine geliebte Schwester desto glücklicher zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Lassen Sie diese Güter meiner Base Laurana werden! Wie kann ich einen bessern
              Gebrauch davon machen, als derjenigen freywillig Gutes zu thun, die mir durch ihre
              Verfolgungen wider ihre Absicht Gutes bewiesen hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_general">
            <speaker>DER GENERAL</speaker>
            <stage>zum Bischof.</stage>
            <p>Welche schwärmerische Grossmuth! Brauchen wir einen stärkern Beweis als diesen, dass
              ihr Verstand noch nicht in seiner natürlichen Fassung ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Deine Entschlossenheit verwundet das Innerste meines Herzens, meine Tochter! – Du
              willst dich von mir reissen? – Du zerstörest die Entwürfe, die ich zu deinem Glücke
              gemacht habe? Du raubest mir die gehofften Freuden meiner sinkenden Jahre! – <pb n="145"/> Nein, Klementina, ich kann dich nicht von mir lassen – Du sollst nicht vor
              der Zeit gestorben seyn! – Verlange nicht, dass dein Vater dich überleben soll!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_markgraefin">
            <speaker>DIE MARKGRÄFIN.</speaker>
            <p>Vergiss nicht, Klementina, vergiss nicht, dass du eine Mutter hast! Denke, ehe du ihr
              entsagst, dass sie, als sie dich mit Schmerzen gebar, hoffte, du würdest der Trost
              ihres Alters seyn! – Siehe mich an, meine Liebe, lies in meinen Augen – Ich kann nicht
              reden –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>O wie durchboren Sie mein Herz!</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Theuerste Gräfin! –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bischof">
            <speaker>DER BISCHOF.</speaker>
            <p>Liebste Schwester! –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA</speaker>
            <stage>wirft sich ihren Ältern zu Füssen.</stage>
            <p>Vergeben Sie mir! ach, vergeben Sie mir! – O wenn nicht eine göttliche Kraft mich
              unterstützte! – Zürnen Sie nicht auf Ihr Kind – Der entsetzliche Kampf, den Sie in mir
              erregen, kann mir das Leben nehmen; aber er kann meinen Entschluss nicht erschüttern!
              Wie könnte ich der Stimme Gottes ungehorsam seyn? Bedenken Sie, dass ich zu viel
              gelitten habe, um noch lange zu leben. Lassen Sie mich mein Gelübd erfüllen, das ich
              dem Himmel gethan habe! Lassen Sie mich als eine Geweihte Gottes sterben!</p>
            <pb n="146"/>
          </sp>
          <sp who="#pater_mareskotti">
            <speaker>PATER MARESKOTTI.</speaker>
            <p>Der Ruf des Himmels ist zu stark, als dass wir ihm länger widerstehen dürften.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Ich erkenne ihn, und ich verehre die Hand, die mich verwundet. – Stehe auf,
              Klementina; du bist ein Engel in meinen Augen! –</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Lassen Sie mich hier zu Ihren Füssen die Versicherung Ihrer Liebe und Ihren Segen
              empfangen. Segnen Sie, – segnen Sie Ihre dankbare Klementina!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_markgraf">
            <speaker>DER MARKGRAF.</speaker>
            <p>Der ganze Himmel öffne sich über dir, meine Tochter, seine Segnungen auf dich herab
              zu schütten! – Stehe auf, und bitte den Ewigen, dem du heilig bist, für diejenigen,
              die du in einer kummervollen Welt zurück lässest.</p>
          </sp>
          <sp who="#grandison">
            <speaker>GRANDISON.</speaker>
            <p>Göttliche Klementina! erinnern Sie Sich in der geheiligten Abgeschiedenheit, die Sie
              Sich erwählt haben, erinnern Sie Sich zuweilen auch desjenigen, der fähig war, Ihrem
              Besitze zu entsagen, weil er Ihre Seele liebte. Die Verschiedenheit des Glaubens
              trennte uns, aber eine bessere Welt wird uns wieder vereinigen! – Ich verlasse Sie von
              der Grösse Ihrer Seele durchdrungen! Das Bild der himmlischen Klementina wird mich wie
              ein Schutzengel durch den Labyrinth dieses Lebens begleiten! Das unauslöschliche
              Andenken ihrer Frömmigkeit wird mich aufmuntern, so zu leben, dass<pb n="147"/> ich
              verdienen möge, sie bey den Bewohnern des Himmels wieder zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klementina">
            <speaker>KLEMENTINA.</speaker>
            <p>Nun bin ich glücklich! – Die Welt rollt unter meinen Füssen; unbegrenzte Himmel
              öffnen sich über mir! – Selige Einsamkeit! Dunkle, der Andacht geheiligte Zelle, sey
              mir willkommen! Willkommen, du werthes Bild des Grabes, worin ich bald diesen dem Tode
              geweiheten Leib niederlegen werde, um in das unsichtbare Land der Unsterblichen
              zurückzukehren! – Leben Sie wohl, theure, verehrungswerthe Ältern! – Lebet wohl, meine
              Brüder! – Leben Sie wohl, ewig werther Grandison! Erinnern Sie Sich alle Ihrer
              Klementina mit Zärtlichkeit! – Und du, dem ich alles schuldig bin, und dem ich alles
              aufopfre, zu deinen Füssen lege ich jeden irdischen Wunsch, jede Hoffnung einer
              weltlichen Glückseligkeit nieder. Mit Freuden folge ich deinem Rufe! Was ich
              vergängliches zurück lasse, ist Tand; und was unsterblich ist, werde ich in deinem
              Schoosse wieder finden!</p>
          </sp>
          <trailer>Ende</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
