<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../schema/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eid und Pflicht</title>
        <author key="pnd:11868468X">Engel, Johann Jakob</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">262</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:mv7f.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>J[ohann] J[akob] Engel: Eid und Pflicht. Berlin: Myliussische Buchhandlung,
              1803.</title>
            <date type="print" when="1803"/>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written" when="1776"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="madame_welldorf">
            <persName>MADAME WELLDORF</persName>
          </person>
          <person xml:id="sophie">
            <persName>SOPHIE</persName>
          </person>
          <person xml:id="luise">
            <persName>LUISE</persName>
          </person>
          <person xml:id="eduard">
            <persName>EDUARD</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_arzt">
            <persName>DER ARZT</persName>
          </person>
          <person xml:id="von_brink">
            <persName>VON BRINK</persName>
          </person>
          <person xml:id="welldorf">
            <persName>WELLDORF</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_bediente">
            <persName>DER BEDIENTE</persName>
            <persName xml:id="bedienter">BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_oberst">
            <persName>DER OBERST</persName>
          </person>
          <person xml:id="sergeant">
            <persName>SERGEANT</persName>
          </person>
          <person xml:id="wache">
            <persName>WACHE</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Bürgerliches Trauerspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from
          source</change>
        <change who="#ff" when="2017-08-04T01:01:05.278+02:00">structural cleanup</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Johann Jakob Engel</head>
        <head>Eid und Pflicht</head>
        <head>Ein bürgerliches Trauerspiel in fünf Aufzügen</head>
        <head>Entworfen unmittelbar nach dem siebenjährigen Kriege</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="2"/> Personen.</head>
          <castItem>Welldorf, Vorsitzer des Stadtraths.</castItem>
          <castItem>Madame Welldorf.</castItem>
          <castItem>Eduard, ihn Sohn, in feindlichen Diensten.</castItem>
          <castItem>Luise, ihre Tochter.</castItem>
          <castItem>Ein feindlicher Oberster, Befehlshaber des Orts.</castItem>
          <castItem>Von Brink, feindlicher Hauptmann.</castItem>
          <castItem>Ein Arzt.</castItem>
          <castItem>Sergeant, mit Wache.</castItem>
          <castItem>Sophie, im Dienst der Madame Welldorf.</castItem>
          <castItem>Ein Bedienter des Hauptmanns.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <div type="act">
        <head>1. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Madame Welldorf. Dann Sophie.</hi>
          </stage>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>unruhig umhergehend.</hi>
            </stage>
            <p> Sie, kömmt nicht. Sie weiss, mit welcher ängstlichen Ungeduld ich nach ihr aussehe,
              und kommt nicht. – O dies schreckliche Leben! Ich könnte wünschen, dass nur Alles aus,
              Alles entschieden wäre. So wär' ich doch ruhig. – – <hi>Horchend und dann
                entgegen.</hi> Endlich! Ja, sie ist es; ihr Gang. – Nun? Nun, Sophie?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE</speaker>
            <stage>
              <hi>ausser Athem.</hi>
            </stage>
            <l> Ah Madam! Wer doch lieber nicht reden dürfte!</l>
            <pb n="3"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>erschrocken.</hi>
            </stage>
            <l> Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE.</speaker>
            <p> Die Geissel sollen fort. Ohne Gnade. – Schon in der Nacht, sagt man, ist der Befehl
              gekommen. – Die Anstalten sind schon alle gemacht; die Freunde, die Anverwandten
              nehmen schon Abschied; es kann sich auss längste noch eine Stunde hinziehn, dann geht
              es fort: und hier der Herr – ach hoffen Sie nur für den keine Schonung! – Ich hörte,
              als der Oberst die Namen abrief – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Dass er auch ihn nannte? auch ihn?</l>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE.</speaker>
            <p> Ihn zuerst. Und so laut! – Ich würde Sie nicht erschrecken, wenn ich nicht zu gewiss
              wäre. Aber ich stand so nahe.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>in Angst.</hi>
            </stage>
            <l> Sophie! –</l>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE.</speaker>
            <p> O, Sie müssen nur einen Entschluss fassen; nur gleich! Sie müssen nur Anstalten
              machen, ihn fortzuschaffen.</p>
            <pb n="4"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Ihn fortzuschaffen?</l>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE.</speaker>
            <l> Er hat hier doch noch Freunde – hat Anverwandte –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Gab er denn nicht sein Ehrenwort, sich zu stellen? Ist Er der Mann, das zu brechen?
              – Würd' er nicht, ohne dies Ehrenwort, noch gleich den Übrigen im Gefängniss
              liegen?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE.</speaker>
            <l> Sagen Sie eher: im Grabe.</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Um so schlimmer! Das vermehrt noch seine Verpflichtung. – Und wenn ich ihn auch zur
              Flucht zu bereden wüsste; wo sollt' ich mit einem Sterbenden hin? mit einem Manne, der
              kaum noch Kraft hat, von seinem Sessel bis an sein Bett zu taumeln? – Soll ich denn
              selbst ihn tödten, damit nicht Andre ihn tödten?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE.</speaker>
            <l> Aber dann – ich bitte Sie: was bleibt übrig, Madam?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Nichts. – Leider! <pb n="5"/> nichts. Du hast Recht. – Ich muss ihn Gott in die Arme
              werfen, und muss kommen lassen, was kömmt. – <hi> Nach einigem unordentlichen
                Umhergehen.</hi> Aber doch – wie wenn der Arzt für ihn spräche?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE.</speaker>
            <l> Der Arzt?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Er ist bekannt mit dem Oberstern; hat ihm Dienste gethan. – Lauf! lauf! Du wirst ihn
              noch finden, hoff' ich; es ist noch frühe. – Sag' ihm, in welcher Unruhe ich bin; sag'
              ihm, dass er zum Obersten eilen, dass er sich erst näher erkundigen, dass er dann
              versuchen soll, was sein Fürspruch – –</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE</speaker>
            <stage>
              <hi>auf dem Sprunge.</hi>
            </stage>
            <l> Genug! – Zeit ist kein Augenblick zu verlieren. Ich weiss schon Alles.<hi> Ab.</hi>
            </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>allein.</hi>
            </stage>
            <p> Sein Fürspruch! Und kann ich noch <pb n="6"/> Hoffnung hegen, dass uns sein
              Fürspruch – – Gott! Gott! Es ist Verzweiflung in dieser Hoffnung. – – Wie, wenn ich's
              nur nicht geheim hielte? wenn ich mir lieber ein Herz fasste und ihm es ankündigte?
              Der erwartete Schlag träfe dann minder schrecklich. – Zwar Er – er ist so völlig
              dahingegeben, ist zum Äussersten so gefasst; aber Luise! Luise! wenn nun die Alles
              verloren geben soll, Alles auf einmal! so viele Sorgen, Nachtwachen, Thränen – – Sie
              kömmt. – <hi>Indem sie die Augen trocknet.</hi> Ah die Unglückliche! Ich muss mich
              fassen, so gut ich kann.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Madame Welldorf. Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>schleicht aus dem Seitenzimmer gegen die Thüre, und erblickt ihre Mutter.</hi>
            </stage>
            <p> Sieh, da sind Sie ja, liebe Mutter. So eben <pb n="7"/> wollt' ich hinaus, Sie zu
              suchen. – <hi>Näher kommend und sie ansehend.</hi> Sie haben geweint?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>mit erzwungener Ruhe.</hi>
            </stage>
            <l> Wenn man allein ist, mein Kind; – das Herz – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Freilich wird's da eher voll, und tritt über. Einsamkeit führt zum Nachdenken, und
              das taugt nicht für uns. – Doch für itzt seyn Sie nur wieder recht heiter! Ich bringe
              gar gute Nachricht. – Mein Vater ist diesen Morgen in einen Schlaf gefallen, wie er
              ihn seit Wochen nicht mehr gehabt hat; in einen so erquickenden Schlaf! Ich bemerke
              keine Bänglichkeit mehr, kein schreckhaftes Zusammenfahren, keinen ungleichen Odem,
              nichts von dem, was der Arzt immer so ungerne hörte. – <hi>Indem sie gegen das Fenster
                geht.</hi> Ich weiss nicht, ob ich mich irre; aber – –</p>
            <pb n="8"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Was hast du?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Es ist nicht mehr frühe, däucht mir. Er könnte da seyn.</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Der Arzt? Bist du ungeduldig nach ihm?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Das wohl nicht; aber ich mögte den doch sein Urtheil hören. – Gestern machte er mir
              ganz bange mit seiner Zurückhaltung; er war so trocken, einsylbig, finster: heute,
              denk' ich, soll er schon wieder offner werden, soll uns schon eine freundliche Miene
              gönnen. Denn anders als Gutes wird er uns doch nicht sagen können. Nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>kaum sich zwingend.</hi>
            </stage>
            <l> Gütiger Gott!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Ich meine nur: weil er doch auf Schlaf immer die beste Hoffnung baut; weil er ihn
              die Arzenei der Natur nennt, wovon er mehr Wirkung als von jeder andern, erwartet.</p>
            <pb n="9"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Er hat Recht, denk' ich, sehr Recht; aber <hi>darum – –</hi>
            </l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Nun?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Und wenn auch von dieser Seite schon Alles besser stände, unendlich besser; – sind
              wir darum geborgen? sind der Zufälle, die unsre ganze Aussicht wieder verfinstern
              können, nicht noch so viele, so viele möglich? – <hi>Ihre Hand ergreifend.</hi> Ich
              beschwöre dich: lerne ruhiger seyn! Lerne auch bei dem besten Anscheine das Schlimmste
              fürchten! – Du weisst, wir sind in dem Fall, dass wir's müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>niedergeschlagen.</hi>
            </stage>
            <l> Sonst sorgt' ich Ihnen immer zu viel – war Ihnen zu traurig –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>gerührt.</hi>
            </stage>
            <l> Luise! –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Und nun ich einst einen Augenblick froh bin; nun wollen Sie mir auch mein Bestes,
              mein Einziges nehmen: die Hoffnung?</p>
            <pb n="10"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>lebhaft.</hi>
            </stage>
            <l> Ich dir sie nehmen? – <hi>Und wieder herabgestimmt.</hi> Aber für uns leider! für
              uns – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Da sei Gott vor, dass sie für uns verloren wäre! Das war's doch nicht, was Sie
              meinten?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Nein! Nein; aber –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>nach einer Pause.</hi>
            </stage>
            <p> Ich begreife Sie nicht. Ich sehe nur <hi>so</hi> viel, dass Sie etwas auf Ihrem
              Herzen haben, und etwas sehr Schweres. Warum verbergen Sie mir's? – <hi>Auf sie
                zu.</hi> O sagen Sie's ohne Rückhalt heraus! Das blosse Zweifeln und Umherrathen ist
              mir so schrecklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>sich zwingend.</hi>
            </stage>
            <l> Hab' ich denn etwas?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Gewiss. Gewiss. – Sagen Sie mir's heraus, eh ich noch auf das Schlimmste falle. Ich
              will mich dann auch fassen, und will ganz ruhig bleiben; <pb n="11"/> ich verspreche
              es Ihnen – <hi>Ihr näher tretend und leiser.</hi> Es ist doch nicht etwa Nachricht
              gekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Was träumst du? – Woher?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Aus dem Felde, mein' ich. Von meinem unglücklichen Bruder. – Dass er vielleicht bei
              irgend einem Vorfall – seine Gesundheit – vielleicht wohl gar – – <hi>Beide Hände auf
                ihrem Arm.</hi> Liebe Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Nun, da sieh nur! Sieh, wie schnell wieder, wie rasch! – Müsst' ich nicht bei deiner
              so hinfälligen Gesundheit zittern, wenn ich dir in der That etwas zu sagen hätte?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Also nein? Sie haben mir nichts – –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Ich bin noch ganz ohne Nachricht. Ich darf ja auch meine Sorgen und meinen Kummer
              nicht erst <pb n="12"/> von Eduard holen. Denn leider! hier selbst – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>da sie inne hält.</hi>
            </stage>
            <l> Hier selbst? –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Sind wir denn schon sicher, dass du erst fragst? Ist dein Vater nicht der Erste im
              Rath, und so auch der Erste in der Gefahr? Kömmt die Weigerung, den Feind in seiner
              Forderung zu befriedigen, nicht hauptsächlich von ihm? – Das, das, mein Kind, macht
              mir Sorge! Denn, wenn die alle Drohung endlich erfüllt würde; wenn Befehl wegen der
              Geissel käme – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>schnell.</hi>
            </stage>
            <l> Befehl? Sie über die Gränze zu schaffen? – Er wäre da?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>zögernd.</hi>
            </stage>
            <l> Sagt' ich denn das? – Aber <hi>wenn</hi> er käme, und man hart genug wäre, auch
              deinen Vater – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Sie machen mich zittern. Das wäre schrecklich für uns. – Nein, den <pb n="13"/>
              weiten Weg bis zur ersten feindlichen Festung – den überlebte er nicht;
              nimmermehr!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Und wenn dann nur ein Fürsprecher da wäre! irgend ein Mann von Gewicht, der auf so
              einen Fall – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Aber der wäre doch, liebe Mutter.</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wer? – wo?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Sie fragen? Sie haben unsern Retter, unsern Wohlthäter doch nicht vergessen?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> von Brink? – der uns schon seit Wochen nicht mehr besucht?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Weil er das ja nicht konnte; weil der Dienst ihn von hier rief. – Indess wollt' er
              doch wiederkommen, und seiner Rechnung nach könnt' er schon da seyn. Was ihn auch nur
              abhalten <pb n="14"/> mag! –<hi> Nach mehrern Augenblicken.</hi> Sollten wir denn aber
              wirklich etwas zu Fürchten haben? Sollte man grausam genug seyn können, meinen Vater
              vom Todbett zu reissen? – Ich kann das nimmermehr danken. Sein Elend ist viel zu
              sichtbar an ihm. Menschen werden ihn uns lassen, wenn nur Gott ihm uns lässt.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wären sie – wären sie Menschen!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> O, sie sind's. In der That. – Schon unser rechtschaffner Hauptmann –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Der Eine! –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Mit wie viel Grossmuth nahm er sich unser an! Wie willig war er auf meine ersten
              Bitten, uns zu helfen, uns beim Obersten zu vertreten! – Liess et nicht Thränen
              fallen, da wir ihm dankten? War er nicht so innig bewegt? – <pb n="15"/> Und darum
              denk' ich; wenn noch <hi>die</hi> weinen, von denen wir unser Unglück fürchten, da
              dürfen <hi>wir</hi> aufhören zu weinen. Nicht wahr? <hi>Indem die Mutter erschrocken
                in den Hintergrund tritt.</hi> Aber Was ist Ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Hörtest du etwas?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>einen Augenblick lauschend.</hi>
            </stage>
            <l> Nichts. Keinen Laut. – Doch wenn Sie's für sichrer halten – – <hi>Ab.</hi>
            </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>allein.</hi>
            </stage>
            <p> – Konnt' ichs ihr sagen? Wollte sie's bei dem reinen, vollen Zutrauen, das sie zur
              Menschheit hegt, auch nur ahnen? – Gott! und wenn man schon da wäre! wenn man ihn
              scholl abrufen, ihm das Todesurtheil ankündigen wollte! – Todesurtheil wär' es für
              ihn. – <hi>Der<pb n="16"/> Thüre näher.</hi> Horch! – Sie wird laut – immer lauter. –
              Aber dem Tone nach ist sie nicht erschrocken; ist sie voll Freude. Wie ist das
              möglich?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Madame Welldorf. Luise. Dann Eduard.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>froh hereineilend.</hi>
            </stage>
            <p> Denken Sie, denken Sie Sich! Ich hatt' ihn doch kaum erst genannt, war doch kaum
              erst um ihn besorgt gewesen; und da ich hinaustrete – – <hi>Sich umsehend.</hi> Aber
              wo bleibt er denn nun? – Ach, er ist so in sich gekehrt und so schüchtern. – <hi>Die
                offne Thüre haltend.</hi> Komm! komm, Eduard! komm!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>wie erschrocken.</hi>
            </stage>
            <l> Dein Bruder?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Da ist er! – Ja, er lebt, und besucht uns. Freuen Sie Sich mit <pb n="17"/> mir! –
              Er kömmt mit eben den Wenigen, die uns gestern angesagt wurden. Er wird hier Rasttag
              halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>auf ihn zufliehend.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard – darf ich's glauben? – Mein Sohn! –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Ich war erst auch ganz betroffen. Ich hatte noch meinen Vater im Sinne, und machte
              mir – ich weiss nicht, was für Gedanken. Aber da er mir näher trat – da er meine Hand
              fasste, und mich bei Namen nannte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm haltend.</hi>
            </stage>
            <p> So <hi>bist</hi> du's? So muss ich dich nach Jahren der Trennung, der Unruhe – muss
              dich in so einem Augenblicke – – Gott, wie fremd ist mir das! Ich hatte an Glück und
              an Freude auch keinen Gedanken; und nun – – <hi>Indem er sich ihr entwindet.</hi> Aber
              was ist dir? Du fliehst mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> So mich aufzunehmen! Mit so viel Liebe!</l>
            <pb n="18"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm nach.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Sohn –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Einen Undankbaren – Entlaufnen – einen Elenden, der alle Rechte des Sohns verwirkt
              hat, und der in dieser Gestalt – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Eduard – Welche Reden sind das! – – O nicht weiter in diesem Tone!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>zuredend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Bruder –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Keine Rückblicke weiter! Es waren Unbesonnenheiten – jugendliche Verirrungen, die
              schon lange vergessen, die auf immer vergessen wurden.</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>gen Himmel blickend.</hi>
            </stage>
            <p> Nur nicht dort, meine Mutter – <hi>Und auf sein Herz deutend.</hi> nicht hier! – Und
              wenn auch Sie und mein Vater vergessen konnten – – <hi>An seine Kleider fassend, mit
                dumpfem Tone.</hi> Sehen Sie her! Dies erinnert!</p>
            <pb n="19"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> An dein Unglück, Eduard; woran sonst? – Hat dich dein freier Entschluss, oder hat
              dich das Elend deiner Gefangenschaft – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>lebhaft.</hi>
            </stage>
            <p> Nein, nur dies hat mich hingerissen; nur dies! – Ich halte die festesten, heiligsten
              Vorsätze gefasst. Ich hatte meinem Fürsten geschworen, und wollte kein Meineidiger
              werden; tausendmal eher mein Leben lassen. – Aber Hunger, Durst, Nacktheit – alles
              Unerträgliche, was Sie Sich denken können – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>gütig.</hi>
            </stage>
            <l> Nun, so vergieb dir selbst; und sei ruhig!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ruhig? Darf ich das, meine Mutter? – O ich hätte Fragen an Sie zu thun; Fragen – die
              ich zittre, über die Lippen zu bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Und welche? Sprich!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ob mein unglücklicher, <pb n="20"/> mein so schändlich gemisshandelter Vater – denn
              ich weiss Alles, Alles was mit ihm vorging – ob er in der That vom Gefängnisse frei
              ist? ob Sie ihn wieder haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>schnell.</hi>
            </stage>
            <p> Dort schläft er! Es ist schon Wochen her, dass ich ihn freibat. – Der Hauptmann
              selbst, der die Aussicht über die Geissel hatte, ward das Werkzeug zu seiner Rettung –
              einer der edelsten, der vortrefflichsten Menschen!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>tief Athem schöpfend.</hi>
            </stage>
            <p> Nun, wohl! So hätt' ich denn doch Eins von der Seele! – Wie hat mich die Nachricht
              von seiner Verhaftung gemartert! – – Aber an dieser Nachricht hing eine noch andre.
              Sein Zustand?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ungern.</hi>
            </stage>
            <l> Was soll ich dir antworten? Immer – immer noch –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Ohne Hoffnung. Nicht weit vom Tode. Ich weiss.</l>
            <pb n="21"/>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Wie? – <hi>Indem die Mutter die Achseln zuckt.</hi> Nein, ich bitte Sie, liebste
              Mutter: warum ihn in dieser Unruhe lassen? – Ohne Hoffnung ist der Vater doch nicht;
              nimmermehr! Er hat noch immer Kräfte, um wieder emporzukommen. Und was die Furcht
              betrifft, dass wir zum zweiten Mal ihn verlieren könnten – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Wehmuth.</hi>
            </stage>
            <l> Du baust so viel auf die Menschen!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>von einer auf die andere blickend.</hi>
            </stage>
            <l> Was heisst dies?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Eduard! Sei nur ganz ausser Sorgen! Die gute Mutter, weisst du, sieht oft zu weit,
              allzuweit. – Sie denkt, weil unser Vater doch nur auf Bedingung frei ward, und weil er
              sein Ehrenwort geben musste, nicht von hier zu entweichen –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>erschrocken.</hi>
            </stage>
            <l> Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> So denkt sie, werde man mit <pb n="22"/> den übrigen Geisseln vielleicht auch ihn –
              wenn etwa Befehl käme, sie weiter zu schaffen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>zurücktretend.</hi>
            </stage>
            <l> Weiter zu schaffen? Luise!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Kann dich das unruhig machen?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ah! was du da sagst – wenn ich es mit den Anstalten, die man hier trifft, mit der
              Ängstlichkeit unsrer Mutter vergleiche – – <hi>Sich schnell gegen die Mutter
                wendend.</hi> Ich beschwöre Sie: sagen Sie mehr! Sagen Sie Alles! Erklären Sie mir
              diese Ihre Niedergeschlagenheit, Ihre Wehmuth! –<hi> Die Hand vor der Stirne.</hi> Ich
              fasse Gedanken, die – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ängstlich.</hi>
            </stage>
            <l> Was für Gedanken?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ich sah den Marktplatz voll Menschen, und ein Wagen mit Wache hielt vor dem
              Gefängniss. Ich floh, um nicht erkannt zu werden, vorüber; denn <pb n="23"/> jedes
              stillstehende Kind sah mich an; aber ich hörte, däucht mir, von Festung, von
              Wegführen, von Unsicherheit dieser Gränze murmeln. – Und nun – man sollte mir meinen
              todtkranken Vater – sollt' ihn von seinem Sterbebette – – Ich schaudre!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>starr auf die Mutter sehend.</hi>
            </stage>
            <l> Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wenn du Ursache hättest zu fürchten!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>schnell und heftig.</hi>
            </stage>
            <l> Ha! – So errieth ich's? So soll er fort?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ausser sich.</hi>
            </stage>
            <l> Meine Mutter!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Um Gotteswillen! – Und das jetzt in dem Augenblick, da ich hier ankomme? vor meinen
              Augen?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>zuredend.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Nein, wie ist dies? wie ist dies? – <hi>Indem sich Eduard voll Verzweiflung an einen
                Tisch wirft.</hi> So sehr ich von Sinnen bin, so seh' ich doch, dass Sie mir <pb
                n="24"/> das nicht hätten verbergen können; unmöglich! – Schon die Anstalten, sagt
              Eduard? Schon ein Wagen vor dem Gefängniss? – Und Sie wissen, dass man auch meinen
              Vater –? –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Es wissen! – Würd' ich geschwiegen haben, wenn ich es wüsste? Würd' ich nicht das
              erste heftigste Schrecken haben verhindern wollen? – Aber eben weil ich noch ungewiss
              bin; weil ich nur Alles noch von Sophien habe –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Von ihr? –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Und weil auch die nur noch muthmasste, nur Argwohn schöpfte – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>immer dringender.</hi>
            </stage>
            <l> Also doch keine Ankündigung? keine Aufforderung sich bereit zu halten?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Keine. Keine. – <hi>Sie von sich wegdrückend.</hi> Ich bitte dich: <pb n="25"/> lass
              mich zu mir kommen, und lass mich mit deinem Bruder reden! Wenn ich ängstlich war, so
              war ich es mehr um deinet – als deines Vaters willen. Ich habe Hoffnung für ihn, die
              beste Hoffnung. – Und wenn er mich wirklich Gefahr liefe – – <hi>Indem sie sich gegen
                den Sohn wendet.</hi> Eduard! Auf den möglichen Fall, dass er sie liefe; – – Sollt'
              es nicht Schickung von Gott seyn, dass du hier ankamst? Sollten wir nicht gegen alle
              Besorgniss eben durch dich gedeckt seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Wildheit aufspringend.</hi>
            </stage>
            <l> Durch mich? Durch mich?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Durch Eduard? Sie glauben, dass wenn er ginge – –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Dass er Alles, selbst das Schrecken, verhindern könnte. Ich liess in meiner
              Verlegenheit schon unsern Freund, unsern Arzt entbieten.</p>
            <pb n="26"/>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Und der? –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Ich wusste niemand, an den ich mich wenden konnte; als ihn; aber nun denk' ich, wenn
              lieber Eduard spräche, wenn ein Sohn spräche, der selbst in Dienst ist und der es
              Jahre lang ist. – – <hi>Ihm nach, indem er in Unordnung umhergeht.</hi> O aber du
              hörst nicht. Du überlässt dich ganz deiner Verzweiflung. – Eduard! Wer verzweifelt,
              bleibt hülflos. – Und steht's denn schon so schrecklich mit deinem Vater? Kann nicht
              eben dein Unglück ihm vielleicht noch zur Rettung werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Mein Unglück? Ihm mein Unglück zur Rettung?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>bittend.</hi>
            </stage>
            <l> Fasse dich nur! –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Bei Gott! Sie könnten mich lehren, dass ich es <hi>liebte!</hi> – Aber wie, wie zur
              Rettung?</l>
            <pb n="27"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Du müsstest hingehen, mein' ich; müsstest einen Versuch wagen – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Wie mir Wunder gelängen? Wie ich Menschen zum Mitleiden rührte, bei denen es Tugend
              ist, keine Seele und kein Gefühl zu haben? Menschen, die, wenn sie einmal Befehl sehn
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>zur Mutter.</hi>
            </stage>
            <l> Aber <hi>ist</hi> es denn – ist es wirklich Befehl?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>nicht ohne Unmuth.</hi>
            </stage>
            <l> Und weiss ich's? Bin ich nicht noch völlig im Dunkeln? – Doch gesetzt, dass es so
              wäre – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>heftig.</hi>
            </stage>
            <l> Dann! – dann! –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Blieben nicht Auswege übrig? Hat ein Unglücklicher, hat ein Sterbender keine Rechte?
              Käm' es hier nicht bloss auf Bericht an, und auf Bericht der Wahrheit, der reinen
                Wahrheit?<pb n="28"/> – Doch vielleicht auch, dass Alles im Grunde nichts ist, dass
              man nur einen letzten Versuch macht, die Geissel zur Einwilligung zu bewegen. Man hat
              ja schon öfter geschreckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>aufhorchend.</hi>
            </stage>
            <l> Schon öfter?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Und mit Drohungen! mit so fürchterlichen, als ob man sie auf der Stelle vollziehen
              wollte. – Gewiss, es ist auch jetzt wieder Drohung. Oder, wenn man auch mit den
              Übrigen Ernst machte und sie von hier schaffte –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ach! dies Einzige – diese aufdämmernde Möglichkeit, dass es vorübergehe – – <hi>Sich
                zusammenraffend.</hi> Ich habe hier keine Geduld länger. Ich muss Gewissheit
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Eduard! – Und wenn du Absichten merktest; wenn wirklich dein Vater Gefahr liefe –
              –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Was dann? Was soll ich?</l>
            <pb n="29"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Nicht an Rettung verzweifeln. Einen Versuch machen, was deine Bitten – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> O Gott! – Lieber, was meine Raserei, meine Wuth vermögte! – Aber ja! ja, meine
              Mutier! ich will. Wenn ich noch Möglichkeit sehe; so will ich kriechen, betteln, zu
              Füssen fallen, Alles thun, was ich für mich nicht thäte, und hätt, ich ein
              tausendfaches Leben zu retten. Für <hi>ihn</hi> – ah! da will ich! da muss ich!
                <hi>Ab.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Madame Welldorf. Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ihn begleitend und dann ihm nachsehend.</hi>
            </stage>
            <p> Er geht. – Wenn er nur nicht die Fassung verliert! Wenn er nur seiner Bitterkeit
              Herr bleibt! – Ach, es kann noch Alles so gut, und es kann auch Alles so schrecklich
              werden. – <hi>Auf die Mutter <pb n="30"/> zugehend, die in Kummer versenkt steht.</hi>
              Sie schweigen? Sie lassen doch Ihnen Muth, Ihr Vertrauen nicht sinken? Denn sonst – –
              eine grosse, drückende Sorge haben wir doch nun vom Herzen; nicht wahr? Wir wissen
              doch nun, dass er lebt, dass er wohl ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Eduard? Schien er dir wohl?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> O ich hätte schweigen sollen. Sie weinen. –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> So wie er <hi>mir</hi> schien, Luise; so mögt' ich gehen und mich an deines Vaters
              Anblick wieder erquicken. Ich würde eine Todesgestalt, aber in ihr doch eine ruhige
              Seele finden. –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ein wenig erschrocken.</hi>
            </stage>
            <l> Man kömmt. – <hi>Und wieder beruhigt.</hi> Aber es ist ein Freund; unser Arzt.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="31"/> Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Der Arzt.</hi>
          </stage>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm entgegen.</hi>
            </stage>
            <l> Seh' ich Sie endlich?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <p> Leider! noch ohne Hülfe, selbst ohne Nachricht. – Der Oberst war zu beschäftigt; ich
              kam nicht vor. – Indessen bitte ich Sie: seyn Sie ruhig! ganz ruhig!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> In solchen Umständen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <l> Ich traf jetzt gleich Ihren Sohn. Er sagte mir, dass er auf dem Wege zum Obersten
              wäre.</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Und wird er mehr vermögen, als Sie?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <p> Ich hoff' es, Madame. Wenigstens wird man ihn vor sich lassen, ihn hören; und mit
              diesem einzigen Vortheil ist schon viel, ist oft Alles gewonnen.<pb n="32"/> – Auch
                <hi>ich</hi> lasse mich <hi>so</hi> noch nicht abweisen; ich kehre zurück. – Wenn
              ein Sohn, der selbst in Dienst ist, für seinen Vater; ein Arzt, dem man
              Verpflichtungen hat, für seinen todkranken Freund spricht: wär' es da möglich, Madame
              –? –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> O gewiss nicht! Sie reden wie aus meinem eigenen Herzen. Das wäre gewiss nicht
              möglich. – <hi>Zur Mutter.</hi> Seyn Sie dann auch wieder froh, liebe Mutter! Werden
              Sie heiter! Es steht doch auch hier etwas besser. – <hi>Sich wieder zum Arzt
                wendend.</hi> Denn was ich Ihnen sogleich würde gesagt haben, wenn nicht diese neue
              Unruhe gekommen wäre: mein Vater scheint itzt wirklich auf gutem Wege. Er liegt so
              eben in einem recht sanften, recht erquickenden Schlummer.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <l> Dass er also noch nichts von seiner Gefahr weiss?</l>
            <pb n="33"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Kein Wort. Wozu auch?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <p> Das meint' ich, Madame. Böse Zeitung kömmt wohl jedem zu früh; und für ihn ist die
              erste, wesentlichste Bedingung des Wiederaufkommen: Ruhe.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Hörst du, Luise? – Geh dann wieder hinein; und wenn er erwachen sollte – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Ich schweige. Seyn Sie um mich nicht bekümmert! Ich sage kein Wort. – <hi>Auf halbem
                Wege wieder umkehrend.</hi> Aber nicht wahr, liebe Mutter; wenn nun Eduard
              wiederkömmt – einen Wink doch von Ihnen! einen einzigen kleinen Wink, damit ich nur
              wisse – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Geh! Ich verspreche es dir. – <hi>Nachdem Luise zurückgeschlichen.</hi> Wir sind
              allein, liebster Freund. Sie rühmten sonst meine Standhaftigkeit, meine Fassung; aber
              diese ewige Unsicherheit <pb n="34"/> wird mich zu Boden drücken. – Sagen Sie mir
              unverhohlen: haben Sie Hoffnung?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT</speaker>
            <stage>
              <hi>einen Augenblick sie ansehend.</hi>
            </stage>
            <l> Wozu? – Zur Wiederherstellung des guten Greises? – kaum. Zu seinem Hierbleiben? –
              wenig.</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>nach einer kurzen Pause.</hi>
            </stage>
            <p> Wohl! – Ich will ausdauren und meine Pflicht thun, und will aussehn zu Gott, dass er
              mir tragen helfe!</p>
            <stage>
              <hi>Ab mit dem Arzte.</hi>
            </stage>
            <p>Ende des ersten Aufzugs.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>2. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Von Brink. Madame Welldorf.</hi>
          </stage>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Wie, Madame? Welche fruchtlose Hoffnung! – Sie kennen den Mann nicht, mit dem Sie's
              zu thun haben; sonst würden Sie anders denken.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Aber wenn er noch Mensch ist; wenn er nicht durchaus alles Gefühl verläugnet – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Er? darf er verläugnen, was er nicht hat? – Ich hab' ihn nur eben itzt, und in was
              für einer Stimmung! verlassen. In der frohsten, heitersten von der Welt. – Ich frage
              Sie: <pb n="36"/> würd' ein Mann, der nur einen Funken Gefühls besässe, einen solchen
              Befehl in der Hand, und nicht den bittersten Verdruss in der Seele haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Also doch? Er hat ihn wirklich, diesen Befehl?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Er sagt es. Auch würd' er, wenn er ohne Befehl handelte, sich verantwortlich machen;
              und das zu wagen, sieht ihm nicht ähnlich. Er ist kein Freund von Gefahr.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Aber auch <hi>so</hi> noch – Sieht er denn nicht, was ein Kind sehen könnte: dass er
              auch <hi>so</hi> noch Freiheit hat, zu handeln und nicht zu handeln? dass, in
              Rücksicht auf einen Sterbenden, die eigene Absicht dieses Befehls ihn aufhebt, und
              dass man ihm nicht ärger zuwiderhandelt, als wenn man ihn ausführt?</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l><hi>Will</hi> er das sehen?</l>
            <pb n="37"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Sie tödten mich. – So wäre Absicht dabei? böser Wille? –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Dass Sie noch fragen! – Hat man denn mir irgend etwas gethan, diesen, edlen,
              grossmüthigen Obersten zu verpflichten? ihm nur irgend einen Anlass verschafft, sich
              durch Proben seiner Uneigennützigkeit, seiner <hi>Unbestechlichkeit</hi> Ehre zu
              machen? – Die Folgen dieser Nachlässigkeit liegen am Tage, Madam. Denn natürlich
              werden nach den Gesinnungen die Berichte, und nach den Berichten die Befehle
              gegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>starr ihn ansehend.</hi>
            </stage>
            <l> Dieses Licht – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>bitter.</hi>
            </stage>
            <l> Ist doch hell genug, hoff' ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> So hell, als schrecklich!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Nun dann! – Und dass Sie also nur ja nicht weiter auf Mitleiden, <pb n="38"/>
              Menschlichkeit, Grossmuth rechnen! Das sind Tugenden, die er viel zu werth hält, um
              sie so für nichts zu verschleudern. – Das Einzige, was <hi>ich</hi> hier übrig sehe,
              ist Unterwerfung unter das Schicksal.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>aufblickend.</hi>
            </stage>
            <l> O Gott! –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>nach einigen finstern Augenblicken.</hi>
            </stage>
            <p> Es werden Betten nöthig seyn – Arzeneien – Ich bitte Sie: machen Sie Anstalt dazu,
              und schnelle Anstalt! <hi>Indem er zur Seite geht.</hi> Ich bin ungeduldig fertig zu
              werden, wo ich lieber nicht anfinge. Mein ganzes Herz ist voll Abscheus.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>lebhaft hervorkommend.</hi>
            </stage>
            <p> Hörten Sie? Sahen Sie, liebe Mutter? Es hält ein Wagen, und wenn mich nicht Alles
              täuscht – – <hi>Von Brink gewahr werdend.</hi>
              <pb n="39"/> Aber Sie sind es. Sie sind schon hier. – Gott, wie glücklich ist Ihre
              Ankunft!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>in sich hinein.</hi>
            </stage>
            <l> Glücklich?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Ich erkannte den Wagen beim ersten Blicke. Es ist der Ihrige. Sie brachten damit
              meinen Vater aus dem Gefängniss. – Urtheilen Sie, wie sehr der Anblick mich freuen,
              wie sehr ich gerührt werden musste! Denn so eben sind wir von neuem in einer Lage
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>gezwungen.</hi>
            </stage>
            <l> Die mir nicht unbekannt blieb; – die mein ganzes inniges Mitleiden für Sie erweckt
              –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>dankbar.</hi>
            </stage>
            <l> Und die Sie hieherbringt. Ich seh' es.</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Ja, mein Kind – die mich hieherbringt – nicht, um sie besser zu machen –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>erschrocken.</hi>
            </stage>
            <l> Wie? –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>nach augenblicklichem Schweigen.</hi>
            </stage>
            <p> Es wäre Thorheit, hier zurückhalten <pb n="40"/> zu wollen. – Fassen Sie Sich! Ich
              bin am Ende meines Einflusses, meines Vermögens. Ich bin in Absichten da, die dem
              zärtlichen Herzen des Kindes kaum verhasster seyn können, als dem wohlgesinnten des
              Freundes. – Ich selbst, in dem Augenblick, da ich hier ankomme, erhalte Befehl –
              unbedingten Befehl –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>zurückfahrend.</hi>
            </stage>
            <l> Meinen Vater zu fordern?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Es war das erste Wort, der erste liebreiche Empfang dieses Obersten, der es schon
              wusste, wie sehr er mir damit schmeicheln würde. – Doch sei es! Ich trotze nur seiner
              Tücke, und lache ihrer. Für Ihren Vater soll es Wohlthat werden, mein Kind.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Wohlthat? – Dass man ihn fortschleppen will?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Daß man eben mich dazu aussuchte. – Ich kann ihn nicht hier erhalten; <pb n="41"/>
              aber ich kann doch Eins: ihm sein Schicksal mildern, es ihm erträglicher machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Und Sie wollten –? Sie, sein einziger Freund; – Sie wollten itzt Selbst – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Ich will thun, was ich noch kann. Ich bringe den Wagen, den Sie sahen, nicht zu
              meinem, sondern zu seinem Gebrauche; ich weiss, dass er bequemer und besser seyn wird,
              als jeder, der hier zu haben wäre; ich geb' ihm Leute zu seiner Bedeckung, die ich aus
              meinen besten, meinen geprüftesten wählte; Leute, denen ich's auf die Seele band, den
              guten Greis mit der sanftesten Schonung, mit der ehrerbietigsten Nachgiebigkeit zu
              behandeln, und von denen ich gewiss bin, dass sie gehorchen, dass sie freudig
              gehorchen werden. – Für alles Nothwendige, selbst für Überfluss, ist <pb n="42"/>
              gesorgt; <hi>Indem er Briefe hervorzieht.</hi> und auch das hab' ich veranstaltet,
              dass, wo er jetzt hinkömmt – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> In sein Grab hin, wohin, es sei! – Nein, was Sie auch für ihn thun mögen – und wenn
              es mehr, wenn es unendlich mehr wäre, als das – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Aber was <hi>kann</hi> ich denn mehr?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Er ist verloren, wenn Sie ihn von den Seinigen reissen; wenn, Sie ihm die Pflege,
              die Ruhe entziehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>die Achsel zuckend und finster.</hi>
            </stage>
            <l> Das<hi> muss</hi> ich einmal.</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Er ist verloren! ohne olle Rettung verloren!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Ich danke Gott: nicht durch mich! –<hi> Sie mit ausgestrecktem Arm und weggewandtem
                Blick von sich abhaltend.</hi> Und nun, mein Kind – weil doch nichts dadurch besser
              wird, dass Sie mich martern:<pb n="43"/> – Schonen Sie meiner! Mässigen Sie Ihren
              Schmerz! Ich trage schon ohnehin eine Bitterkeit, einen Verdruss in der Seele: – ich
              bin kaum nur noch Herr darüber. – <hi>Mit erzwungener Kälte.</hi> Madame! Was ich
              Ihnen sagte, das nöthig seyn würde. Machen Sie Anstalt!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> So <hi>muss</hi> ich? Ich muss hinein und ihn wecken? – Es ist ein Gang, wie zum
              Tode.</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ihr vorrennend.</hi>
            </stage>
            <l> Wohin? wohin? Nimmermehr!</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Sage: was bleibt hier übrig? Was kann ich thun?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Empörung.</hi>
            </stage>
            <l> Sollen wir Mitschuldige werden? – Mag er gehen! Mag er seine eigene Wohlthat
              vernichten!</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>zuredend.</hi>
            </stage>
            <l> Luise! – Du bist ausser dir, Kind.</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Ist's ein Wunder? – <hi>Sich fassend <pb n="44"/> und ihm wieder nähernd.</hi> Aber
              ich bin es! Ich Verzweifelte an einem der besten Männer. – Weiss ich denn nicht? Hab'
              ichs nicht noch immer im Herzen, wie Sie mich im Gefängniss vom Boden aufhoben? wie
              Sie mir mit eigener Hand die Thränen trockneten, die ich um meinen Vater vergoss, und
              mich eine gute, eine liebende Tochter nannten – O, Sie werden auch itzt; ja, Sie
              werden gewiss, da Sie doch so Alles, Alles in Händen haben – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> In Händen? Ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Sie werden durch ein einziges Wort, das Sie sprechen, durch einen einzigen Gang, den
              Sie thun – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Zu wem? Zu wem?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Zu dem Obersten. – Sie werden, bei Ihrem Einfluss auf ihn – bei Ihrer Verbindung mit
              ihm – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Verbindung! – Ha, lieber <pb n="45"/> gar Freundschaft! So bin ich noch um so mehr
              erniedrigt. – Ich in Verbindung mit ihm? – Aber Sie denken: weil ich doch sonst schon
              durchdrang, und weil ich selbst meine Mühe herabsetzte, um Ihnen den Dank zu ersparen.
              – Wären Sie nur zugegen gewesen! – So ein blosses, unbedeutendes Nichts jene Gnade
              war, einen sterbenden Greis zu entlassen; so riss ich ihm dieses Nichts nur mit
              äusserster Noth und nur in einem Fluch von den Lippen. –<hi> Sich gegen Madame
                Welldorf umwendend.</hi> Und jetzt, da er sich so trefflich gedeckt sieht; da er
              seinen Grausamkeiten durch den Befehl, den er erschlich, die Miene der Pflicht geben
              kann: jetzt dürft' ich mit meiner Fürsprache kommen! Wenn er allen seinen bittersten
              Hohn über mich ausschütten sollte; so dürft' ich kommen! – Er war von jeher mein
              Feind. Er <pb n="46"/> sieht mich an, als eine Schlange in seinem Wege und hasst mich,
              um mich mit jedem Blick zu vernichten. Er dürfte nur nicht den Neffen des Generals in
              mir scheuen; so hätt' er mich schon zur Verzweiflung getrieben. –<hi> Wieder mehr zu
                Luisen.</hi> Das, das ist meine Verbindung mit ihm: und nun – Soll ich nun
              gehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Ich zittre. – Gott wenn's<hi> so</hi> mit uns steht – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> So, Madame! so! Um keinen Gedanken anders. – Und würd' ich denn auch hier seyn,
              wenn's besser stände? Würd' ich ein armseliges Fürwort zurückhalten, um mich erst an
              Ihrem Händeringen, an Ihren Thränen zu weiden? – <hi>Zwischen Unmuth und Rührung.</hi>
              Haben Sie <hi>so</hi> mich kennen gelernt?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Thränen.</hi>
            </stage>
            <l> Dieser Vorwurf – er dringt an's Herz!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Ich würd' im Stillen gewirkt; <pb n="47"/> würd' es mir nicht zum Verdienst
              gerechnet, sondern mir gesagt haben, was ich so oft mir sage: Du selbst dankst dein
              Leben nur fremder Hülfe! Du bist noch in Schuld bei der Menschheit!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Aber mit diesem Edelmuthe, mit diesem herzlichem Willen zu retten; wäre denn damit
              nichts – nichts – auch nicht das möglich, dass Sie Aufschub bewirkten? nur Aufschub
              von Wochen, von Tagen, bis seine Kräfte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Von Tagen! – Und wenn ich auch nur auf Stunden antrüge; was nähm' ich für Vorwand?
              Kann ich sagen, dass <hi>der</hi> Mann, der den Tod vor Augen sah und nicht wankte;
              dass der auf einmal unschlüssig scheine? dass er seinen Widerstand noch aufgeben, die
              Schuld noch erkennen werde? – Denn <pb n="48"/> entweder das müsst' ich sagen, mit
              Wahrheit sagen; oder jeder Versuch – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Aber <hi>wenn</hi> er nun noch – o Sie geben mir die Hoffnung, und mit ihr das Leben
              wieder! – wenn er noch itzt sich entschlösse?</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>es wegwerfend.</hi>
            </stage>
            <l> Er? –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Wenn er noch itzt sich bewegen liesse, seinen Widerspruch fahren zu lassen; die
              geforderten Wechsel zu unterzeichnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>wie vorher.</hi>
            </stage>
            <l> Ihr Vater? Das sollt' Ihr Vater?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Wenn er dadurch auch die übrigen Geissel stimmte, die alle den Blick nur auf ihn
              richten; die es gewiss schon hoffen, schon mit voller Sehnsucht erwarten? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Täuschung! Leerer Wunsch, den Sie zur Hoffnung ausbilden! Mehr <pb n="49"/> nichts!
              – <hi>Zur Mutter.</hi> Haben Sie Erklärungen, Äusserungen von ihm?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Keine. Ich müsste Unwahrheit reden. – Aber da ihm ein Glück bevorsteht; das er immer
              so sehr ersehnt, und zu hoffen so gar nicht gewagt hat: die Umarmung seines einzigen
              Sohnes – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Nun? – Und was soll die? Was kann die?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Sehn Sie denn nicht? Wenn wir mitten in seiner Freude und Rührung, ihm seine Gefahr,
              und zugleich die volle feste Überzeugung ans Herz legen, dass sein Widerstand ja doch
              umsonst, daß er ewig umsonst ist; – denn nicht wahr? Er ist doch ewig umsonst?</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Das sicher. Sicher.</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>sich lebhaft zur Mutter wendend.</hi>
            </stage>
            <p> Und wenn nun das Eduard ihm bestätigt; und wir dann Alle uns um ihn her <pb n="50"/>
              sammeln, und auf ihn eindringen, und mit den wehmüthigsten Bitten ihm zusetzen, dass
              er doch nachgeben, dass er für uns sich erhalten wolle – – <hi>Wieder zum
                Hauptmann.</hi> O nur Aufschub! nur wenige Stunden! und ich hoffe gewiss – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Ja, auch ich hoffe, auch ich. – Seine Standhaftigkeit wird hier mehr als
              erschüttert, wird überwältiget werden. Was keine Todesgefahr vermogt hat, das wird
              Vaterliebe vermögen. – Nur die Zeit, ihm seine Lage fühlbar zu machen! damit wir dann
              Alle – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>wankend.</hi>
            </stage>
            <p> Madame – – <hi>Und mit unruhigen Schritten umhergehend.</hi> Aber ich glaube bei
              Gott! ich will hier nach eigenem Triebe handeln; ich will meinen Befehl überschreiten.
              – Ha! die Aufnahme, die ich da finden, die Verweise, die ich da hören würde! – <hi>Mit
                Wildheit.</hi>
              <pb n="51"/> Verweise! und die von ihm! von ihm! ohne ihm antworten zu dürfen! – Es
              ist unmöglich! unmöglich!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Eduard.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm entgegen eilend.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard! – ach! da bist du ja wieder. – Was bringst du?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>die Hand in die Luft werfend.</hi>
            </stage>
            <p> Das! Hab' ich nur vorkommen können? Alle Mühe, die ich mir gab – – <hi>Den Hut
                ziehend und dann zurücktretend.</hi> Aber wen seh ich dort? – Ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>zur Mutter, die mit einem Kopfneigen antwortet.</hi>
            </stage>
            <p> Ihr Sohn, Madam? – Sie sprachen mir öfter von ihm. Welche Scene wird er hier sehen!
              – – <hi>Auf ihn zugehend.</hi> Welldorf! Mein Freund!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Trotz.</hi>
            </stage>
            <l> Welldorf? – Ja, so heiss' ich. Das ist mein Name.</l>
            <pb n="52"/>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>beleidigt.</hi>
            </stage>
            <p> Nun? Und das Wort, das ich hinzuthat? – – <hi>Indem er starr ihn ansieht.</hi> Aber,
              Gott! welche Ähnlichkeit! Ich erstaune.</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>indem er die Hand der Mutter ergreift und mit ihr vortritt.</hi>
            </stage>
            <p> Meine Mutter! Ein einziger Wort, meine Mutter! – Ich fand hier Wagen und Wache
              haltend; und hätte die Er, eben Er –? – Ha! wer sonst? Ich bin sinnlos.</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>langsam auf ihn zugehend.</hi>
            </stage>
            <p> Welldorf – Nein, ich zweifle nicht länger. Du bist's! – <hi>Und dann mit Feuer.</hi>
              Freund! Retter! – Ah, ich hätte Alles nur für den Namen gegeben; und find' ich jetzt
              auch den, der ihn trägt? find' ich beide in gleichem Augenblicke? – – Aber, Grausamer,
              dass du dich mir verbargst! und so lange! Warum? – Bekannt mussten meine
              Nachforschungen dir doch werden, da sie so öffentlich, da sie so wiederhohlt
              geschahen.</p>
            <pb n="53"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Was heisst dies? – Ich bin außer mir. – Darf ich wissen –?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Ah Madam! – Dieser Ihr Sohn –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Sie hätten ihn schon gekannt? Schon vordem?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Nie. Nie. Aber auch ohne dass ich ihn kannte, ward ich ihm Alles, meine Erhaltung,
              mein Leben schuldig.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf #luise">
            <speaker>MADAME WELLDORF UND LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>zugleich.</hi>
            </stage>
            <l> Sie ihm? – Ihr Leben?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Er hob mich, nach einem unglücklichen Gefecht, von der Wahlstatt, und trug mich auf
              seinen Schultern ins Lager. Ich hatte schon aller Hoffnung entsagt. Ich war vor
              Schmerz und vor Blutverlust schon halb ohnmächtig, und der Untergang der Sonne war
              nahe. Ich sah der letzten, schrecklichsten meiner Nächte entgegen. – <hi>Ihm folgend,
                indem er wild umhergeht.</hi> Welldorf!</p>
            <pb n="54"/>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Mein Bruder –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Mein Sohn –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Fasse dich! Höre mich, Freund!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Sie hören? Mein Verderben und meine Verzweiflung hören? – <hi>Die Hand gegen die
                Seitenthüre streckend.</hi> Dort, dorthin ruft Sie Ihr Dienst. Dort hinein geht Ihr
              Weg. – – Gott im Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>ernst, aber mit Güte.</hi>
            </stage>
            <p> Unglücklicher! welchen Ton nimmst du an? Gegen wen? – Gegen den besten, redlichsten
              Freund deines Vaters! – Wenn du nun <hi>mir</hi> es verdanken müsstest, ihn noch
              sehen, noch umarmen zu können? Wenn eben <hi>ich</hi> es gewesen wäre, der ihn dem
              Tode im Gefängniss entrissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>erstaunt nach ihm umblickend.</hi>
            </stage>
            <l> Sie? – Sie?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Frage die Deinigen! Lass sie reden!</l>
            <pb n="55"/>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Wer denn sonst? Sie allein –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Ihre Güte nur – Ihre Grossmuth –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>sie hindernd.</hi>
            </stage>
            <p> Genug! – Aber für keinen Preis auf Erden mögt' ich anders an ihm gehandelt haben. –
              Ich will mehr; ich will mein Äusserstes für ihn thun. Ich sehe die Wege nicht durch,
              die zum Ziel führen werden; aber entschlossen vordringen, das bahnt oft Wege. –
              Fordre! Rathe mir, was ich thun soll!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>zweifelmüthig.</hi>
            </stage>
            <l> Sie? – Was Sie thun sollen? – Sie könnten –? –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Fordre, sag 'ich! – Weiss man selbst, was man kann?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>immer wärmer.</hi>
            </stage>
            <l> Sie könnten wider Pflicht – wider Befehl – Könnten ihm seine Freiheit erhalten? sein
              Leben retten?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>nach augenblicklichem Nachdenken.</hi>
            </stage>
            <l><pb n="56"/> Und <hi>wenn</hi> ichs könnte? wenn die Mittel dazu sich finden
              müssten?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>mit beiden Händen seinen Arm ergreifend, aber sogleich wieder zurückziehend.</hi>
            </stage>
            <p> O darin – – Grosser Gott! und konnt' ich so wahnsinnig seyn? Konnt' ich, eh' ich
              noch fragte und hörte, den Wohlthäter, den besten Freund meines Vaters – – <hi>Die
                Faust vor der Stirne.</hi> Aber so bin ich einmal! So haben mich meine Schicksale
              gemacht!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Lass das! Kein Wort darüber!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Und wenn Sie erst Alles, Alles wüssten! das ganze Schreckliche meiner Lage, meines
              Verhältnisses – – o Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Welches Verhältnisses? Mit wem? –<hi> Da er schweigt und mit tiefem Schmerz gegen
                die Seitenthüre sieht.</hi> Rede! Fasse Vertrauen zu mir! – Meinst du dein
              Verhältniss mit deinem Vater?</p>
            <pb n="57"/>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Mit <hi>ihm.</hi> Mit <hi>ihm.</hi>
            </l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Nun? – Und so wehmüthig auf ein mal?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ah! wenn ich hier fühllos bliebe! – Ich selbst, ich Elender – durch die Wildheiten
              und Ausschweisungen meiner Jugendjahre – ich hab' ihn auf dieses Krankenlager
              geworfen; hab' ihm mehr als sein Vermögen, auch seine Gesundheit gekostet; hab' ihn zu
              diesem hülflosen, frühzeitigen Greise gemacht; der beim Einbruch des Unglücks schon
              keine Heiterkeit, keine Kraft mehr hatte. Das Elend des Kriegs allein hätt' ihn so
              nicht niedergedrückt. – Urtheilen Sie jetzt; urtheilen Sie von meiner Sehnsucht nach
              seiner Rettung; von der ganzen Unermesslichkeit der Wohlthat, wenn noch Sie mir ihn
              hier erhielten; wenn ich durch Sie ihm den Rest von Leben nur noch auf Monate, auf
              Wochen verlängern <pb n="58"/> könnte! – Gott, die Aussicht darauf – – Und wenn dann
              auch mir das traurigste aller Schicksale bestimmt wäre: als Krüppel von fremdem
              Erbarmen zu leben; – <hi>Mit zitternden Lippen.</hi> ich wär's zufrieden!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Welldorf! – Bei der Ehre des rechtschaffnen Mannes! – wenn ich noch Möglichkeit dazu
              sehe – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>betroffen.</hi>
            </stage>
            <l> Wie? – Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Wenn ich nur irgend eine Spur, einen Schatten davon erblicke – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Von Möglichkeit? Werfen Sie <hi>so</hi> mich zurück? – Erst war's schon sicher, und
              nun – – Ah wenn Sie's lässig betrieben! wenn Sie nicht aus vollen Kräften Ihr Letztes,
              Ihr Äusserstes thäten!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Will ich denn nicht? Hab' ich's dir nicht geschworen?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Ich für Sie habe Alles, Alles dahingegeben: Freiheit, Glück, Ruhe des Herzens;
              vielleicht auf ewig!</l>
            <pb n="59"/>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Für mich? – Nimmermehr!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>nach mehrern misstrauischen Blicken.</hi>
            </stage>
            <l> Wer nur Herz fassen dürste – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>dringend.</hi>
            </stage>
            <p> Zu reden? – Du <hi>musst</hi> nun, du <hi>musst</hi> nun reden. Wenn du nicht mir
              kosten willst, was ich dir soll gekostet haben: meine Zufriedenheit, meine Ruhe –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Nun dann! Mag's doch wirken, wie's will! – <hi>Mit ihm vortretend und leiser.</hi>
              Ich, der Sohn dieser Eltern, dieses rechtschaffnen, verfolgten, bis aufs Leben
              gemisshandelten Vaters – –<hi> Indem er mit stiller Wuth auf sich hinsieht.</hi> Wer
              bin ich? wer hab' ich werden müssen? – und wie! wie!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Beschämung.</hi>
            </stage>
            <l> Schon genug! Ich errathe. –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Wenn man mich, in der Hitze des Gefechts, zu Boden gestossen, <pb n="60"/>
              vernichtet hätte; – gut! es wäre Schicksal des Krieges gewesen; ich war Feind und in
              Waffen: – aber mich gelangen zu nehmen! mich in einen verpesteten Winkel zu werfen,
              und bis zum Meineid zu martern! –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>betreten.</hi>
            </stage>
            <l> Schon genug, sag' ich! Genug!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>ihn nicht hörend.</hi>
            </stage>
            <p> Mich wider Vaterland, Gott und Natur, wider Alles, was Menschen heilig ist, zu
              empören! – <hi>Auf das Herz deutend.</hi> mich hier, hier im Innersten elend zu
              machen!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Wen trifft das aber? Du sprachst von<hi> mir;</hi> und habe denn ich –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>wie vorher.</hi>
            </stage>
            <l> Mich so heillos, – durch so verräthrische Mittel – durch Entziehung aller
              Nothwendigkeiten – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>ungeduldig.</hi>
            </stage>
            <l> So rede! Deine Wuth kann gerecht seyn; aber habe denn <hi>ich – –</hi>
            </l>
            <pb n="61"/>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> O Gott, wer sagt das? Nicht der Gedanke kam mir in's Herz. – Nein, gefangen und
              gemisshandell haben mich Andre, ganz Andre; Sie nicht: aber gehalten haben Sie mich,
              gehalten!</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Ich? –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> An jenem Abende auf dem Schlachtfeld. – Ich hätte mich losreissen können; ich sah
              den Weg ans meinem Elende offen; die ganze Wahlstatt war frei: – aber diese Ihre
              zitternde, flehende Hand; das Rührende Ihres Tons, Ihrer Blicke; mehr noch das
              Zutrauen, womit Sie mir den Willen zu helfen in allen Mienen ansahen: – ich war hin!
              war verloren! Es war, als ob mir eine höhere Summe riefe: Hilf ihm! Er soll dir einst
              wieder helfen. – Ich hob Sie auf; ich schleppte mir die Schultern wund an der Last,
              und ging zurück in mein Sclavenleben: und nun – bei dieser <pb n="62"/> äussersten
              dringenden Noth meines, Vaters; – was sollen nun <hi>Sie</hi> an mir thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Das fragst du? – <hi>Mit Feuer seine Hand ergreifend.</hi> Gehen und dir ihn retten.
              Bei Gott!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Aber wie? wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Wie es sei! Durch sanfte oder dirch rauhe Mittel. – Sieh, ich weiss Dinge von diesem
              Obersten; Dinge, Welldorf! – er darf sie nicht laut werden lassen, oder er wagt seine
              Freiheit und seine Ehre. – Und wenn gleich meine Zeugen dahin seyn können; wenn ich
              gleich Alles dabei aufs Spiel setze – – Doch nein! nein! Die Gefahr würde nicht bloss
                <hi>mich</hi> treffen; auch Euch. Erst die sichrern, dann die gewagtern Mittel. –
                <hi>Zu Madame Welldorf.</hi> Freundinn! Unser ganzes Verhältniss ist jetzt
              verändert; jede Bedenklichkeit fällt hinweg. Thun Sie, was Sie mir vorschlugen, und
              thun Sie's <pb n="63"/> mit Wärme, mit Eifer! Ich geh indess und will Aufschub
              bewirken. Den soll und den muss er mir zugestehen, oder ich rede mit ihm in einem
              andern Tone. Ich bin gespannt, bin gefasst. – – <hi>Mit Innigkeit.</hi> Leb wohl,
              Welldorf! leb wohl! So voll auch mein Herz für dich ist; – der bessre Dank ist
              Erwiedrung. Ich eile. <hi>Ab.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige ohne von Brink.</hi>
          </stage>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Was hiess das? Was wollt' er mit seinem Aufschub sagen? Wozu hier Aufschub?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Um uns Zeit zu verschaffen; – Zeit, dass wir die Standhaftigkeit deines Vaters,
              seine Bedenklichten – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Gott, du fragst, und <pb n="64"/> ich bin noch, als, wie im Taumel. Ich habe noch
              keine Sinne wieder. – Diese Wendung des Schicksals! Und dass du ihn, eben ihn dir
              verpflichten musstest; den einzigen Redlichen, den wir fanden! – Ah nun versteh' ich
              sein Wort: ich bin noch in Schuld bei der Menschheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>die von Brinks Begleitung zurückkömmt, indem es innerhalb klingelt.</hi>
            </stage>
            <p> Mein Vater – Eben jetzt wacht er auf. Ich muss fort. – <hi>Mit einer Wendung gegen
                Eduard, und nicht ohne Missmuth.</hi> O ich hätte noch erst so gerne, so gerne –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihr nach und ihre Hand ergreifend.</hi>
            </stage>
            <p> Luise! – Nichts von dem, was hier vorging! Auch von Eduard nichts! Denn wenn sein
              Hierseyn ihn überrraschte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>eilig.</hi>
            </stage>
            <l> Er ruft mir. – Bin ich nicht selbst viel zu sorgsam?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="65"/> Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Madame Welldorf. Eduard.</hi>
          </stage>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>in sichtbarer Unruhe.</hi>
            </stage>
            <l> Wenn es ihn überraschte? – Sie fürchten –?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Seine Schwachheit, mein Sohn. Er ist so reizbar, so äusserst reizbar geworden. Er
              wird es noch täglich mehr, je mehr seine Kräfte sinken. Und wenn die Freude, dich
              wieder hier zu wissen, allzuschnell auf ihn wirkte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Die Freude? –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Ich sehe vorher, dass der Erfolg – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>mit tiefer Rührung.</hi>
            </stage>
            <p> Allerdings! dass, er tödtlich seyn könnte. – Einen undankbaren Sohn zu sehn, und als
              Feind: – das wäre wohl Freude; um ihm das Herz zu brechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm an die Thüre nach und ihn aufhaltend.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard – Wie verstehst du mich? – Bleib!</l>
            <pb n="66"/>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Soll er kommen? Soll er vor meinem unvermutheten Anblick zu Boden sinken? – Und auch
              ich, meine Mutter; ich selbst – in diesem Zustande, worin ich mich fühle; in diesem
              Aufruhr – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Ich seh' es. Das Herz fliegt sichtbar in deiner Brust. Du hast Lust und Erholung
              nöthig. – Aber, Eduard – Sehen musst du ihn doch, deinen Vater; und wenn du ihn siehst
              – ich beschwöre dich, zeig' ihm einen frohen; einen gesetzten Muth! Verbirg dem
              unglücklichen sterbenden Greise jede Spur von Verzweiflung! – Kann's dir denn schwer
              fallen, dich zu erheitern, da du jetzt die Hoffnung im Herzen trägst, das Werkzeug zu
              seiner Rettung zu werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ah! wenn ich auch die nicht hätte! Sie allein; sie wirft mir noch einen Schimmer
              Lichts in die Seele.<pb n="67"/> – Gut! gut, meine Mutter! Erst nur Athem, und dann –
              wenn Sie glauben, dass er's ertragen werde – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Ertragen? Den Anblick seines Sohns nur ertragen? – Aber da ist Luise.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihr entgegen.</hi>
            </stage>
            <l> Was willst du?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Kommen Sie! Helfen Sie mir! – Meine ganze Hoffnung ist wieder hin. Er spricht von
              wilden, schreckhaften Träumen, die ihn geweckt haben. Er will heraus.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Schon wieder? – <hi>Zu Eduard.</hi> So sucht er hier immer nach Luft und nach
              Linderung, wenn er gleich gewiss ist, sie nicht zu finden. – <hi>Mit einer <pb n="68"
                /> Bewegung der Hand gegen die Thüre.</hi> Mein Sohn – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ich gehe. Ich bleibe fort, bis Sie rufen. –<hi> Allein.</hi> Zittert nicht Alles an
              mir? – Wenn es gegen den Feind, in den sichern Tod ginge; mir wäre leichter ums Herz!
                <hi>Ab.</hi>
            </p>
            <p>Ende des zweiten Aufzugs.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>3. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>allein.</hi>
            </stage>
            <p> Noch Niemand! – Machts mein Vater oder machts mir meine Ungeduld so lange? – Ich
              werde mir selbst unerträglich. Ich mögt' hinein, und mögt' ihn mit Küssen und mit
              Thränen bedecken; aber die Scham – die Furcht, ihn allzusehr zu erschüttern – –
                <hi>Sich schnell in den Hintergrund ziehend.</hi> Ich hör' ihn. Welchen Anblick
              werde ich haben?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Welldorf. Madame Welldorf. Luise. Eduard.</hi>
          </stage>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>zwischen Frau und Tochter, <pb n="70"/> zur erstern.</hi>
            </stage>
            <p> Lass nur! Sage nichts mehr von ihm! Es setzt mir das Herz nur in immer grössern
              Aufruhr. Es giebt nur Anlass zu neuen Träumen, die mich erschrecken. – <hi>Er zeigt
                auf einen Sessel, in den sie ihn führen.</hi> Gehört hab' ich von dem Unglücklichen
              schon zu viel, allzuviel! Ich wollte zu Gott, ich könnte ihn nur auch noch sehen: dann
              wär' ich ruhig!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wünschtest du das? Wünschtest du in der That, ihn zu sehen?</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Du fragst? – Hab' ich denn sonst einen Wunsch?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Aber sein Anblick, mein Bester – Er ist in Dienst und in feindlichem; und da würde
              vielleicht sein Anblick – –</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Was sonst, als mir wohlthun? mich trösten? Ich würde nicht den Feind, nur den Sohn
              in ihm finden. – Und nach aller meiner Kenntniss von <pb n="71"/> ihm – denn roh und
              gefühllos war er doch nie, immer gutmüthig und edel: – ich dürfte hoffen, dass ich ihn
              rühren, dass ich Eindrücke auf sein Herz machen würde, die sich nie wieder verlören. –
              – <hi>Aufblickend.</hi> Gott, du siehst meine Ergebung. Aber wenn mir irgend etwas den
              Tod erleichtern könnte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> So wär's dein Sohn, willst du sagen? – Und sprich! Wär's denn so unwahrscheinlich,
              so gar nicht zu hoffen, dass du ihn wiedersähest?</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Noch hier? Noch hier?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Warum nicht?</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>den Blick auf sich niederwerfend.</hi>
            </stage>
            <p> Sieh her und frage! – Nein, man ist nur unglücklich mit einer Hoffnung, die nicht
              erfüllt wird. Ich <hi>mag</hi> nicht hoffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Aber wenn nun die Hoffnung sich gleichsam aufdringt? – <pb n="72"/> Sieh! es kommen
              itzt täglich, bald hieher, bald dorther, Truppen: und wie, wenn nun auch Eduard – wenn
              er einmal ganz unvermuthet, vielleicht schon in diesen Tagen, käme?</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>aufhorchend.</hi>
            </stage>
            <l> In diesen Tagen?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wie, wenn ich sogar schon Nachricht hätte?</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>sich im Sessel aufrichtend.</hi>
            </stage>
            <l> Nachricht? – Dass er kömmt? – Von ihm selbst?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Von wem anders?</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Gott, was sagst du da? Darf ich's glauben? – Und muss ich erst warten und muss dir's
              abfragen? Ist das gütig von dir? – Lies! lies! Er hat denn endlich einmal geschrieben?
              – – <hi>Ihre Hand fassend, indem sie sich vor Rührung von ihm abwendet.</hi> Aber was
              ist dir, Liebe? Du wendest dich weg? und mit Thränen? – <hi><pb n="73"/> Von einer
                Seite zur andern sehend.</hi> Luise! – Nein! – Nein, das seid <hi>Ihr</hi> nicht.
              Wer weint da? <hi>Ungeduldiger und lauter.</hi> Wer weint da?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>hinter ihm.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Vater –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>erschüttert.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard – Du? Deine Stimme?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>sich vor ihm niederwerfend.</hi>
            </stage>
            <l> Ich bin's!</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>sinkt zurück.</hi>
            </stage>
            <l> Grosser Gott! –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ich wag' es mit meiner Unwürdigkeit, meiner Schande, dass ich vor Ihre Augen komme.
              Ich bin der Luft nicht werth, die ich athme; bin der Wohlthat dieser Thränen nicht
              werth: und Sie lieben mich noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Mein Sohn – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Zu viel Güte! Zu viel, mein Vater! Sie vernichtet mich; sie macht mich zum
              Elendesten unter der <pb n="74"/> Sonne. – Nur Ihren Fluch nehmen Sie von mir! Ihren
              väterlichen, gerechten Zorn nehmen Sie von mir! Und wenn ich auch da noch zu viel
              bitte: – – <hi>Auf sich niederblickend.</hi> Sehen Sie, wohin Gott mich gedemüthiget
              hat! in welchem Zustande ich bin! Ich muss die Waffen wider Sie, wider mein Vaterland
              tragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>sich wieder aufrichtend.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard – O, wenn's kein Traum ist –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Ich bin's!</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Komm! Komm an mein Herz!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Verdien' ich's? –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>die nach einigen Augenblicken hinzutritt, zu Eduard.</hi>
            </stage>
            <p> Er erliegt seiner Freude. Er ist zu hinfällig, zu ohnmächtig für sie. Sie wird ihm
              in deinen Armen das Leben nehmen – – <hi>Die ausgestreckte Hand des Vaters
                zurücklegend.</hi> Lass! Gieb dir Ruhe, mein Bester! Nur, bis <pb n="75"/> du erst
              wieder zu dir kömmst, bis du erst wieder Kräfte sammelst; – dann sollst du ihn um so
              länger, sollst ihn heute den ganzen Tag geniessen. – – <hi>Nach einigen
                Augenblicken.</hi> Was sag' ich? Ich vergesse, ich Unglückliche – – Ah! wenn er dir
              werth ist, dein Sohn, und ich und deine Tochter dir werth sind, und du uns Alle noch
              zu geniessen wünschest – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>seine Hand ergreifend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Vater – mein bester Vater – –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>matt.</hi>
            </stage>
            <l> Was wollt Ihr? Was soll ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Kann ich's hervorbringen? Hab' ich Worte dazu? – Mein Herz – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Ihre Freiheit, mein Vater – Ihre so mühsam errungene Freiheit – Ihr Leben selbst – –
              ach! es ist in Gefahr, wenn Sie nicht unverzüglich – –</p>
            <pb n="76"/>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> In Gefahr? –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> In weit grössrer, als jemals! – Würden Sie ohne uns; Sie, die kaum noch in unsern
              Armen das Leben haben – würden Sie, wenn man Sie von uns risse –?</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>beunruhigt auf die Mutter sehend.</hi>
            </stage>
            <l> Mich von euch risse?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Man wird es. Es ist der letzte Befehl da, und keine Fürsprache wird mehr dich retten
              können. Selbst dein grossmüthiger Freund, der wieder hier ist, bekennt sein Unvermögen
              dazu. – Sieh uns nun Alle in Thränen! Sieh deine Kinder, sieh mich in Thränen! Und
              wenn auch <hi>ich's</hi> nicht vermag; – ich beschwöre dich: lass hier diese – <hi>Auf
                ihre Kinder deutend.</hi> –</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Gott! Gott! Mitten in meiner Freude kömmt das? – <hi>Die Hand gegen Eduard
                streckend.</hi> Mein Sohn – –</l>
            <pb n="77"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihn hindernd.</hi>
            </stage>
            <p> Lass ihn, mein Bester! Denk' in diesem Augenblick nur an dich! Es ist die höchste,
              die dringendste Noth vorhanden. – Erfreu uns Alle durch das einzige Wort, dass du
              nachgeben, dass du die Forderungen erkennen wollest!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Mein Vater! – nun aller Liebe willen! –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Erkennen? Ich die Forderungen, erkennen? Das könnt Ihr wollen?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Und was bringen Sie denn für ein Opfer? – Besteht der Feind nicht auf seinem Willen?
              Wird er ablassen, als bis er Alles, Alles erpresst hat? Wird Ihre Standhaftigkeit
              irgend sonst eine Folge haben, als dass Sie Sich hinopfern? dass Sie Ihre trostlosen
              Kinder zu Waisen machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Und dann, Lieber: <pb n="78"/> werden dir's deine Bürger nur danken? Werden sie
              nicht am Ende eine Standhaftigkeit, die ohne Erfolg blieb, als blosse Hartnäckigkeit
              tadeln? – Das, das wird dein Lohn seyn für deine Treue! – Bester Mann, gieb dann nach!
              Bedenke, dass du bisher so viel, nur allzuviel für dein Amt gethan hast, und dass auch
              Liebe und Natur ihre Rechte, ihre von Gott und Menschen erkannten Rechte haben; dass
              du auch Gatte bist; – Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>vor ihm niedersinkend, indem sie ihn umfasst hält.</hi>
            </stage>
            <l> Sie schweigen? Sie hören uns nicht?</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Luise! – <hi>Sich mit Heftigkeit ihrer erwehrend.</hi> Welchen Augenblick wählt Ihr
              aus! – Ihr seht mich hingerissen und weich, und wollt nun meiner Schwachheit
              missbrauchen, mich zu verderben. – <hi>Da sie noch nicht ablassen.</hi> Schont meiner!
              Geht! Drückt mich Kranken, mich Schwachen nicht ganz zu Boden! – <pb n="79"/> Ich will
              mit Eduard reden. Ich schlag' Euch nichts ab; aber – ich will mit Eduard reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> So ist denn Alles – Alles –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Du hörst ja: es ist noch nichts verloren – Eduard schwieg. Warum schwieg er?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm rufend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Sohn – –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Komm! komm! Richte du selbst, ob ich mit Unrecht – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Ich? Ich soll richten, mein Vater?</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Komm! Lass mich deine Hand fassen! Tritt zu mir! – – <hi>Ihn haltend.</hi> O, dass
              ich dich nun doch wieder habe! dass nun mein letzter, sehnlichster Wunsch doch erfüllt
              ist! Es macht mich Alles vergessen. – Sage: durch welchen Zufall, durch welches Glück
              – –</p>
            <pb n="80"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wenn du dich aufhältst – dich in Fragen verlierst – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Mein Vater – ach! Sie haben nur Augenblicke, nur wenig Augenblicke; vielleicht auch
              die nicht. – Wenn nicht Alles verloren seyn soll – –</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Nun ja! ja! – Ich will ihn dann nur in den Stand setzen zu urtheilen; will ihn nur
              von den Bedrückungen, von den Grausamkeiten erzählen, die wir' hier dulden
              mussten.</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Weiss ich nicht schon? Weiss ich nicht leider! Alles? Alles?</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Unmöglich! Keine Vorstellung reicht hin. – Eduard! Man hat uns hier bis auf's Blut,
              bis auf's Leben gemartert. Man hat hier Forderungen gemacht; – Forderungen ohne Ziel,
              ohne Ende. – Schon die vorletzte hielt ein, jeder für unerzwinglich. Aber da man nicht
              aufhörte, mit Plünderung und Verheerung <pb n="81"/> zu drohen; da man uns endlich
              Hand und Siegel gab, dass diese Forderung die letzte, gewiss die letzte wäre: so war
              ich schwach genug, um sie anzuerkennen; ich achtete keiner Klagen, keiner Vorwürfe der
              Bürger; ich überredete, drohte, bat, raffle mit Güte und mit Gewalt zusammen; und da
              mir's gelungen, war: – sieh! da hob ich, zu meiner und zu Aller Beruhigung, diese Hand
              auf, und schwur: Wenn die Forderungen erneuert würden; wenn ich dann noch einmal –
              auch nur den Gedanken fasste, sie anzuerkennen: so sollte nie wieder Ruhe und Friede
              in meine Seele kommen. – Das, mein Sohn, das ist der heilige, feierliche Schwur, den
              ich that; und nun, da ich dran bin ihn zu erfüllen; nun da mein Beharren den Andern
              Muth geben, das Verderben abwehren könnte: – soll ich da zaghaft werden und wanken?<pb
                n="82"/> Soll ich's um der wenigen elenden Tage wüllen, die <hi>ich</hi> noch
              verseufzen könnte? Soll ich meineidig gegen einen Gott handeln, der mir so wohl
                that?<hi> Gerührt bis zur Wehmuth.</hi> der mir Euch Kinder gab – die Ihr um mich
              weinen werdet und die ich liebe? <hi>Zu Eduard insbesondre.</hi> Soll ich ihm so die
              Freude lohnen, dass ich dich wiedersehe?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>sich abwendend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Vater –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Sprich, Eduard! Sprich! Richte selbst! Soll ich in Umständen, wie diese – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ich richten? Ich Ihnen zu Ihrem Untergang rathen? – <hi>Auf Mutter und Schwester
                deutend.</hi> O fragen Sie hier, mein Vater; nur hier! oder – Sie sind verloren!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Verloren? – Hat er denn nicht schon Alles, Alles – Gefängniss, Krankheit,
              Lebensgefahr erlitten? Und soll er sich jetzt – –</p>
            <pb n="83"/>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Eduard! – Sieh, es kostet ihm nur seine Unterschrift, nur Einen Zug seiner Hand: und
              soll er denn, da das Mittel der Rettung so leicht ist – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> So leicht? – <hi>Die Finger wie zum Eide erhebend.</hi> Ha, auch das, auch das war
              so leicht! Sich in den Abgrund zu stürzen, das ist so leicht: ein einziger Sprung, ein
              einziger Schritt ist genug. – Wär' ich umgekommen, eh' ich den unseligen Eid schwur;
              den Eid wider Vaterland und Gewissen: – es ständ' itzt besser um mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>kaum seine Freude bergend.</hi>
            </stage>
            <l> Also willst du – willst, dass ich mit Aufopferung meines Lebens – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>vor ihm niederknieend.</hi>
            </stage>
            <p> Mein Vater – Leben Sie! Leben Sie! Ihre Fragen sind Foltern für mich. Ich ertrage
              sie nicht. – Nehmen Sie Sich Selbst, Ihr eignes Gefühl zum Richter: denn dies allein –
              –</p>
            <pb n="84"/>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ausser sich.</hi>
            </stage>
            <p> Eduard – welcher Geist spricht aus dir? – Komm! komm! <hi>Ihn in die Arme
                fassend.</hi> Lass mich an deinem Herzen Gott danken, dass ich dich <hi>so</hi>
              zurück erhalte – mit dieser rechtschaffnen Seele! – – Ach du bist gut, du bist edel.
              Was fehlt mir noch zu meiner Zufriedenheit, meiner Ruhe? – Ich will dann gehen, will
              dem Wink meines Schicksals' gehorchen: – ich habe hier nichts mehr zu wünschen; – und
              der, der mein Leben in seiner Macht hat: wenn er es noch erhalten will, kann er's auch
                <hi>so</hi> erhalten. – <hi>Zu Frau und Tochter.</hi> Ja, ich kann zurückkommen; ich
              kann euch Alle noch wiedersehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Uns wiedersehen? Du solltest uns je – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Unmöglich! Ach unmöglich, mein Vater! – So gewiss uns ein schreckliches Schicksal
              droht, wenn wir erst Sie nicht mehr haben werden – –</p>
            <pb n="85"/>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>schmerzlich.</hi>
            </stage>
            <l> Luise! –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>zu Luisen.</hi>
            </stage>
            <p> Lass ihn! Es wird zu viel für sein Herz. – Wir können nun einmal ihn nicht bereden;
              so wollen wir ihn auch nicht niederschlagen, nicht martern. – – <hi>Zu Welldorf.</hi>
              Geh, gehm wenn du musst! Handle, wie es dein Gewissen fordern! Ich sage die nichts
              mehr. Stirb noch heut; nur stirb freudig! – – <hi>Nach einigen Augenblicken.</hi>
              Gott, dass nur dein Tod dann auch Nutzen hätte! dass er deinen unglücklichen
              Mitbürgern ihre Last zu erleichtern diente! – Aber nein! nein! so eine Wirkung wird er
              nicht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Das sei! – Ist sie gut an sich, meine That; was soll ich an ihren Vortheilen
              rechnen? Nur wie ich handle, das kömmt auf meinen; wie der Erfolg ist, das kömmt auf
              Gottes Antheil. Halte denn Wort! Sage nicht mehr! – <hi><pb n="86"/> Zur Tochter,
                deren Hand er an seine Brust zieht.</hi> Und du, mein Kind – warum weinst du so? Sei
              getrost! Wenn einst <hi>ich</hi> nicht mehr bin; da sorgt ein besserer Vater. Der hat
              deine Treue, dein Herz gesehen, und Er ist Herr alles Segens. – <hi>Mit
                Anstrengung.</hi> Er kann und wird noch dein Schicksal – wird es durch Wege – die
              niemand kennt, niemand vorhersieht – – <hi>Erschöpft zurücksinkend.</hi> Wie wird
              mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ängstlich.</hi>
            </stage>
            <l> Sie zittern?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Ah! ich fürchtete das. Die Anstrengung war für dich zu heftig, zu anhaltend. Du
              hattest die Kraft nicht dazu. – <hi>Den Sohn, der hinzutreten will; mit der Hand
                entfernend.</hi> Komm! Komm wieder und ruhe! Es taugt dir nichts, dass du auf bist.
              – – <hi>Im Fortführen.</hi> Und wenn es dir um unsertwillen zum Trost dient: – eine
              einzige Hoffnung ist uns noch übrig. Durch eine rechtschaffne, <pb n="87"/> edle
              Handlung hat einst dein Sohn – – <hi>Indem er stillsteht und die Hand
                zurückstreckt.</hi> Was willst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>seine Hand ergreifend und küssend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Vater – –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <l> Folge mir nicht! Aber sei immer – immer – Ich kann nicht weiter. <hi>Ab mit Madame
                Welldorf und Luisen.</hi>
            </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>allein.</hi>
            </stage>
            <p> – – Geh hin! Geh mit Gott, und kämpfe den letzten Kampf! Ich sehe dich in dieser
              Welt nun nicht wieder. Den Abschied ertrügest <hi>du</hi> nicht, und <hi>ich</hi>
              nicht. – – Was sollt' ich? Was lag dir noch zuletzt auf der Seele? – »Sei immer –
              immer« – O ich weiss es. Hier mein Herz sagt mir's aus. – Ich will seyn, der ich soll.
              Immer! Immer! Das sei dir hier auf meinen Knieen <pb n="88"/> geschworen; sei mein
              Abschied von dir! – Und wenn ich dir eidbrüchig werde; wenn ich dir je, weil ich Odem
              habe – – <hi>Wild aufspringend, mit dumpfer Stimme.</hi> Was will ich? Gott! Gott! was
              will ich? – Rechtschaffenheit schwören? Da ich Elender mich um Willen und Freiheit und
              allen Gebrauch der Vernunft schwur? – <hi>Mit kalter Verzweiflung.</hi> Ich kann nicht
              schwören! <hi>Er wirft sich auf die Rücklehne des Sessels, den Kopf zwischen den
                Händen.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Eduard. Ein Bedienter. Gleich darauf Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_bediente">
            <speaker>DER BEDIENTE</speaker>
            <stage>
              <hi>sich umsehend.</hi>
            </stage>
            <p> Niemand sichtbar? Alles wie ausgestorben? – Aber da sieh! da wäre ja Einer. Und der
              Beschreibung nach gleich der Rechte. Ich muss ihn nur anreden. – <hi>Ihm näher tretend
                und einen Brief bietend.</hi> Hier, Freund! <pb n="89"/> Ich denke, dies wird an
              Euch sollen. Ihr nennt Euch Welldorf?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Zeigt her! – <hi>Ansehend.</hi> Wenn es an den Sohn soll, nicht an den Vater – –</l>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>BEDIENTER.</speaker>
            <l> Schon recht! – Vom Hauptmann von Brink. An den Sohn.</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Dann bin ich's. – <hi>Nachdem er gelesen.</hi> Ich bringe Antwort darauf.</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Mein Bruder – <hi>Dem Bedienten nachsehend.</hi> Ein guter oder ein böser Bote?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>trocken.</hi>
            </stage>
            <l> Ein Guter. – Lies selbst!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>lesend.</hi>
            </stage>
            <p> »Ich bin durchgedrungen; ich habe des Obersten Wort auf zwei Stunden. Die erste
              Erklärung war ungünstig, und alle meine Vorstellungen von Menschlichkeit und von
              eigenem Vörtheil des Königs waren vergebens. Pflicht und Pflicht: das war <pb n="90"/>
              die ewige Antwort. Aber ich hatte noch kaum bedeutend erwiedert, dass es doch
              Unterschiede unter den Pflichten gäbe, und dass so pünctliche Strenge mir doch weniger
              Pflicht, als zum Beispiel Vertheidigung seiner Posten und treue Anwendung königlicher
              Gelder schiene; so folgte eine so plötzliche Nachgiebigkeit mit so sichtbarer
              Verwirrung, dass ich nun gewiss bin, ich werde noch mehr vermöge. Bring' mir also von
              dem Entschluss deines Vaters Nachricht, und rechne darauf, dass ich in jedem Fall ihn
              rette. Der Befehl des Königs, wie ich itzt immer mehr erkenne, ist so zwingend nicht,
              als er gemacht wird. – Ich wäre selbst gekommen; aber Vorfälle im Dienst halten mich
              ab. <hi>von Brink.</hi>« – <hi>Mit Freude und Rührung.</hi> Also doch noch – Er ist
              denn doch noch zu retten? – O, dieser rechtschaffne <pb n="91"/> Mann! – Ja, wenn wir
              nicht ihn gehabt hätten und nicht noch itzt ihn hätten! Er ist der Edelmuth selbst.
                <hi>Indem sie den Brief zurückgiebt.</hi> Eduard! nun verzeih' ich dir wieder. Sieh,
              vor wenig Augenblicken, als du unsern Vater so abriethst; da glaubt' ich, ich könnte
              dir <hi>nie</hi> verzeihen. Doch itzt – da wir diese neue Hoffnung doch nur dir,
              deiner Vermittelung schuldig, sind – – <hi>Indem er tiefsinnig dasteht.</hi> Aber was
              ist dir? Du bist noch so in dich gekehrt? bist so finster?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Und kann <hi>ich</hi> lachen? Hab' ich Ursache dazu?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Gütiger Gott! – Ich errathe, was dich so niederdrückt; es ist dein eigener Zustand.
              Und freilich ist er fürchterlich, schrecklich. – Wie wollt' ich; dass ich nur mehr
              könnte, als dich bedauern, dass ich dir ihn erleichtern, dir helfen könnte!</p>
            <pb n="92"/>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>kaum hinhörend.</hi>
            </stage>
            <l> Mir helfen? –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Und doch – Soll man desswegen nichts thun, weil man nicht Alles thun kann? –
                <hi>Sich schnell entfernend.</hi> Bleib! bleib! Ich komme wieder, Eduard;
              gleich!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>allein.</hi>
            </stage>
            <p> Was will sie? – <hi>Aus seinem Nachdenken erwachend.</hi> O diese Hoffnung, womit
              sie sich nährt; diese süsse, ihr so liebliche Hoffnung: – sie ist Traum, fürcht' ich,
              Traum; leeres, trügliches Blendwerk! – Hinweg damit! Ich mag mich in so einen Traum
              nicht wiegen. Nein, ich mag nicht von Glück träumen, wenn ich im Elende erwachen muss.
              Besser, wo möglich, ich träume von grösserm Elend. So ist doch Trost im Erwachen. – –
                <hi>Den <pb n="93"/> Brief wieder ansehend.</hi> Stirne zu bieten! Sich trotzig
              aufzulehnen! Und wider wen? – Wider den, der hier Alles vermag; der die Zügel nur an
              sich reissen darf, um ihn sein Gebiss fühlen, um ihn stampfen und schäumen zu lassen.
              – – <hi>Wild umhergehend.</hi> Gut! Immerhin! Lass sie kommen! – Wenn sie ihn
              aufrissen, die Unmenschen; wenn sie es wagten, ihn mir im Angesichte – – All mein Blut
              wird zu Galle! Erst müssten sie mich, oder ich sie vernichten!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Eduard. Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>langsam und mit Verlegenheit sich ihm nähernd.</hi>
            </stage>
            <p> Eduard – Gott, wie sag' ich's ihm nun? – Da wir doch itzt allein sind; da wir's
              vielleicht nie wieder seyn werden – wenigstens nicht so bald – – <hi>Mit gesunkener
                Stimme.</hi> O, aber dein Ernst – –</p>
            <pb n="94"/>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Was willst du?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>zaudernd.</hi>
            </stage>
            <p> Wenn du mich missverständest; – wenn du mich mit stolzer Verachtung zurückwiesest –
              – Doch das wirst du nicht; nein! Sieh, ich will es als Probe deines eigenen Herzens
              nehmen, deiner Bruderliebe zu mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Was soll das? Was heisst das?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Komm! – <hi>Ihn an's Fenster führend.</hi> Sieh erst hieher! Sieh hinüber! Dieses
              Haus dort – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>da sie wehmüthig inne hält.</hi>
            </stage>
            <l> Nun?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Ach, es ist ein Haus, so voll Elends! Es stand von seinen Einwohnern verlassen; man
              brach es auf, und schleppte die Kranken hinein. – Wenn sie hier ankommen, die
              Unglücklichen; wenn ich oft voll Entsetzens hier stehe, und ihre Jammergestalten, ihre
              todbleichen <pb n="95"/> Gesichter betrachte – und Nachts, Eduard, Nachts – wenn ich
              aus Sorge für unsern Vater hier heimlich wache, und in der tiefen Stille ihr Wimmern,
              ihr Ächzen herüberhöre; wenn ich oft höre, wie der Wagen mit Leichen fortfährt: –
              denke selbst, wie mir wird! Ich warf mich schon auf den Boden nieder, und hätte mein
              Alles gegeben – um Ein Wort, Eine Nachricht von dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>bewegt.</hi>
            </stage>
            <l> Luise! – Ah, was soll mir das? – Lass mich!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm nach.</hi>
            </stage>
            <l> Höre! – Du entrissest dich mir? – Nein, du <hi>musst</hi> mich, du musst mich
              hören.</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Um zu fühlen, wie ich Euch zehnfach zum Fluch bin, und mich zehnfach zu hassen?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Gott, wie sprichst du da wieder! Wie schrecklich! – Du hast es ja in deiner Macht,
              mich zufrieden zu <pb n="96"/> stellen. Du darfst mich nur ausreden lassen. – –
                <hi>Indem er sich in die vorige Stellung hinwirft.</hi> Sieh, Eduard! Nicht die
              Schmerzen, die Leiden jener Unglücklichen sind es, was mich am meisten martert. – Aber
              dass ihre Wärter ohne Gefühl sind; dass über die Menge und Gewohnheit des Elends alles
              Mitleiden abstirbt: – das, das ist's, was mir in ihrem Schicksale so schrecklich
              dünkt, woran ich nie denken kann ohne zu schaudern. – Wenn er nur hätte! seufzt' ich
              so oft. Wenn ich nur wüsste, dass er sich Mitleiden erkaufen könnte! Ich würde ruhiger
              seyn. – Nimm dann hier! nimm! <hi>Seine Hand ergreifend und seitwärts
                niederziehend.</hi> Und wenn dich einmal ein gleiches Schicksal träfe – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>zurückfahrend.</hi>
            </stage>
            <l> Luise! – Um Gotteswillen! –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Was ist dir? – Mache dir <pb n="97"/> keine Vorstellungen. Es ist <hi>mein.</hi> Es
              sind Geschenke von meiner Kindheit her, die ich zusammensparte. Sie waren dir lange
              bestimmt. – Also: wenn du so unglücklich wärst, und dich einmal ein gleiches Schicksal
              träfe – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Auch dich noch plündern? Hab' ich nicht Vater und Mutter beraubt; und sollt' auch
              noch dich – sollte von dir –? –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> So nimm doch! Woher sonst willst du nehmen?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Vom Altar eher. Es ist mir minder heilig.</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Eduard – Sieh, dein Vater kann für dich nichts. Er leidet oft selbst, und wenn er
              auch wollte – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>erschrocken stillstehend.</hi>
            </stage>
            <l> Wie? – Wie? –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Wenn er auch, nach seinem Herzen zu dir – denn du kennst ihn – <pb n="98"/> wenn er
              sein Äusserstes für dich thun wollte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Er leidet, sagst du? Er leidet selbst? Nimmermehr!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Ach! wenn du nur wüsstest – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Gerechter Gott! So wär' er so tief, schon so fürchterlich tief herunter? schon bis
              zum Mangel?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>mit verändertem Tone.</hi>
            </stage>
            <l> Nur, dass er noch Auswege hat; dass er sich weit leichter, wenn einmal Noth ist –
              –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Das tödtet! Das ist herzzerreissender, als sonst Alles! – <hi>Nach einigen
                Augenblicken.</hi> Gieb! gieb! Ich habe keine Worte, um dir zu danken. –<hi> Das
                Geschenk in ihre Hand zurückpressend.</hi> Aber da! Ist es mein; so nimm's wieder!
              Und wenn <hi>Er</hi> bald nichts mehr hat; wenn ihm auch die letzte Stärkung, die
              letzte Erquickung mangelt: – – geh! lauf! bring' <pb n="99"/> ihm noch einen Tropfen
              Weins, der ihn labe! Lass ihn in seinem Tode Gott danken, dass er doch an dir noch ein
              Kind hat! Und mich – mich lass fahren und verschmachten! Denn ich verdient' es an ihm.
                <hi>Eilig ab.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Eduard – Er ist fort, und – –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>von innen.</hi>
            </stage>
            <l> Luise! – Mein Kind!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>die Augen trocknend und hinein.</hi>
            </stage>
            <l> Meine Mutter!</l>
            <p>Ende des dritten Aufzugs.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>4. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>allein.</hi>
            </stage>
            <p><hi> Nach der Uhr sehend.</hi> Zu frühe! Ich gab mein Wort auf zwei Stunden. Er wird
              sich beleidigt finden. – Und doch – wenn ich hier in Person erscheine, und zum letzten
              Mal Gnade anbiete, und man sie ausschlägt; – was kann er sagen? was fällt für Vorwurf
              auf mich? – Der Zweck, wozu ich nachsichtig war, ist verfehlt; ich höre auf es zu
              seyn. – <hi>Nach einigen wilden Schritten.</hi> Teufel! dass ich die Fassung verlor!
              dass ich so schnell von Ton und von Vorsatz absprang, da er so heimtückische Reden
              führte! da er mir mit so argwöhnischem Blick in den Busen schielte, als ob er <pb
                n="101"/> wüsste, dass da Geheimnisse schliefen! – <hi>Stillstehend.</hi> Was
                <hi>wird</hi> er; was <hi>kann</hi> er wissen? Von wem? – Dunkle, schwankende
              Ahnungen mag er haben; das sei! Darf er die laut werden lassen? – <hi>Wieder
                umhergehend.</hi> Ich muss jetzt um so kühner und um so fester verfahren; bei Gott!
              das muss ich. – Bisher kann's noch die Achtung für ihn, die Achtung für sein Haus, für
              den General, seinen Oheim, erklären: – <hi>Wie zu einem Andern redend.</hi> »ich hab'
              ihn nicht wollen unglücklich machen; hab' ihn nicht bis zur Wuth treiben wollen; er
              war schon auf dem Puncte, sich zu vergessen:« – das, denk' ich, klingt so
              freundschaftlich und so wahr! Aber nun, wenn ich noch weiter gefällig wäre; – ich
              stände bloss. Ich wär' auf ewig sein Sclave. – – Hindurch denn! Hindurch! Zuversicht
              und kalte Entschlossenheit wirken Wunder. <pb n="102"/> Also hindurch! – – <hi>Indem
                er hinter sich droht.</hi> Wär't Ihr gekommen, Ihr Unglücklichen; wär't Ihr gleich
              Anfangs zu <hi>mir</hi> gekommen: vielleicht – – Aber dass Ihr Euch an ihn wandtet; an
              ihn, den ich hassen muss, weil ich athme; an<hi> den</hi> Verräther! – <hi>Mit dem
                Stocke aufstossend.</hi> Heraus! Niemand da?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Der Oberst. Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>im Heraustreten.</hi>
            </stage>
            <l> Wer ruft hier? – <hi>Und da sie ihn gewahr wird.</hi> Gerechter Gott!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>wie vor sich.</hi>
            </stage>
            <p> Eine Tochter? – Der Hauptmann hatte ja nur den Sohn im Munde. Ha, nun entdeck' ich –
              – Näher! näher, mein Kind! Sie scheinen ja ausserordentlich scheu und blöde. Sind Sie
              das immer?</p>
            <pb n="103"/>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> O Ihre Gegenwart! – Dass eben Sie hier erscheinen; Sie Selbst!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>hämisch.</hi>
            </stage>
            <l> Sie hatten auf jemand anders gehofft?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Auf niemand – nein! Aber ich zittre, dass Sie in einer Absicht da sind – –</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <p> In welcher? – Sie haben nicht Ursache zu zittern. Sie dürfen nur reden. – In der
              Absicht etwa, Ihren Vater zu fordern? – Den hat ja, wie ich höre, schon ein Andrer
              gefordert; und Sie haben ihn so gerührt, diesen Andern, dass er auf und davon
              gegangen. Was brauchten Sie denn zu zittern? – So gut, wie jener gewonnen ward, könnt'
                <hi>ich</hi> es wohl auch werden. Ich hab' Empfindungen – hab' ein Herz –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Dass das Gott wollte! Aber Ihr Blick – – Zu Ihren Füssen beschwör' ich Sie – –</l>
            <pb n="104"/>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <p> Nicht doch! <hi>Indem er sie hindert.</hi> Sie haben nicht nöthig, Sich zu
              erniedrigen. Stehen Sie auf! – Ihre beste Fürsprache ist Ihre Jugend, ist Ihre
              Unschuld; ich mögte den sehen, der sich da nicht gewinnen liesse. Und wenn es mich
              meine Ehre, meine Pflicht kosten sollte; – eh' ich eine so liebenswürdige Unschuld
              kränkte, eine so holde, sittsame Unschuld – – <hi>Wie vor sich.</hi> Ha, nun hab' ich
              dich, Brink! Dein ganzer Edelmuth, den ich so anstaunte, wird zu einer so alltäglichen
              Schwachheit. Ich Thor, dass ich nicht gleich darauf rieth! – Doch ich plaudre, und
              vergesse darüber, warum ich herkam. Wo ist Ihr Vater, mein Kind?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>erschrocken.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Vater? – Gott, wenn Sie wüssten – Er ist in einem Zustande, in einem Elende –
              –</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <p> O, das weiss ich; ich <pb n="105"/> weiss. – Er ist hier in Händen, woraus man ihn
              längst hätte retten sollen; in zu mitleidigen Händen. Das sind nicht selten die
              schlimmsten und die grausamsten, worin man seyn kann. – Wenn er genesen soll, so muss
              das anders werden; <hi>er</hi> muss Luft und Bewegung haben. Und eben um ihm die zu
              schaffen, bin ich gekommen. – <hi>Treibend.</hi> Also: wo ist er? wo ist er?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>innerlich bitter.</hi>
            </stage>
            <l> Ich Sollt' ihn selbst – sollt' ihn an Sie –?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <p> Ob man mich zu ihm führt, oder ob ich ihn finde, gilt endlich Eins. – <hi>Auf das
                Seitenzimmer zugehend.</hi> Da hier vermuthlich – in diesem Zimmer –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>vortretend.</hi>
            </stage>
            <l> Sie wären grausam genug? – Sie könnten den Vorsatz haben –?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>ausbrechend, indem er sie fortzieht.</hi>
            </stage>
            <p> Und Sie die Kühnheit? – Wagen <pb n="106"/> Sie's, Sich meinen Maassregeln zu
              widersetzen! – Ich will Sie hier lehren, geheime Anschläge schmieden, will Sie lehren,
              wider Dienst und Gehorsam verheizen. – An mir haben Sie gerade den Mann, mit dem es
              sich spielen liesse. Ich will Sie's lehren! <hi>Er geht hinein.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Luise allein. Gleich darauf Eduard.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>in äusserster Bestürzung.</hi>
            </stage>
            <p> Wie? – Grosser Gott, welche Reden! – Was will er? Was bringt er auf uns? – Wir hier
              Anschläge schmieden? Wir Verhetzungen stiften? – Das haben Natterzungen, die unser
              Verderben wollen – – <hi>Sobald sie Eduard ansichtig wird, auf ihn zustürzend.</hi>
              Mein Bruder! –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>erstaunt.</hi>
            </stage>
            <l> Ha! – Welch Geschrei? Was schon wieder?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ihn fortziehend.</hi>
            </stage>
            <p> Frage nicht <pb n="107"/> erst! Komm und hilf, eh' er uns unsern Vater – – <hi>Indem
                sie erschrickt und ihn wieder zurückdrängt.</hi> Ich bin von Sinnen! Ah! ich stürze
              dich selbst in Gefahr! – Flieh! Flieh! Denn wenn du ihn hindern wolltest – wenn du ihn
              anfielst – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>empört.</hi>
            </stage>
            <l> Wen hindern? Wen anfallen? – Luise! – Aber da hör' ich – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>wie zuvor.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard! –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Dieser Ton – <hi>Sich losreissend und hineinsehend.</hi> Ich entsetze mich! Welch
              ein Anblick! – <hi>Nach mehreren stummen Augenblicken des Schreckens.</hi> Brink!
              Brink! <hi>Das</hi> die Hoffnung, die du mir gabst? <hi>Das</hi> der Eid, den du mir
              schwurst? – Sei nun auf, Freund, und hilf! Sei nun auf! – <hi>Indem er sich
                unschlüssig in den Hintergrund zieht.</hi> Wuth und Rache!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="108"/> Vierter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Der Oberst. Welldorf. Madame Welldorf.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>im Heraustreten.</hi>
            </stage>
            <p> Er verläugnet sich nicht. Er ist noch ganz, der er war. Man kann ihm den äussersten
              Ernst zeigen, und er bleibt ruhig bei seinem Vorsatze, bei seinem Trotze.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>entgegenfliehend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Vater –</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Kleider her! Kleider, Madame!</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Ich beschwöre Sie aber –</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <p> Um was? Was können Sie wollen? – Er soll doch nicht etwa fort, wie er da ist; soll
              doch nicht, bei so einer Witterung, in so einem Zustande – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Aber eben um dieses Zustandes, eben um seiner tödtlichen <pb n="109"/> Hinfälligkeit
              willen! Wie ist es ihm möglich –?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <p> Das fragen Sie <hi>ihn,</hi> und nicht <hi>mich!</hi> Er muss es doch möglich
              finden, weil er's so will. Er sieht ja die Mittel, sich zu retten, vor seinen Augen;
              wer heisst ihm, sie von sich stossen? – Ist's denn nicht schon zu viel, dass ich noch
              jetzt ihm die Wahl lasse? noch jetzt eine Unterschrift annehmen will, die schon vor
              Monaten hätte geschehen sollen? Ist das der Gnade, der Nachsicht nicht schon zu viel?
              – Ich weiss am besten, was ich dabei wage, wie sehr ich verantwortlich werde. Aber er
                <hi>mag</hi> sich niedersetzen, und seinen Namen schreiben. Vor mir hat er dann
              guten Frieden. Ich gab mein Wort.</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Sie verantwortlich, Herr Oberst? Um mich? – Und ich sollte Ihnen <hi>so</hi> Ihre
              Grossmuth lohnen? – Sie <pb n="110"/> sorgten so menschenfreundlich für meine
              Bedeckung, meine Erhaltung. – <hi>Zu Luisen.</hi> Geh, geh, mein Kind! Meine
              Kleider!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Aber Welldorf! Um Gotteswillen! –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>weinend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Vater! – –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF.</speaker>
            <p> Lasst doch! Macht mir den Abschied nicht schwer! – Ihr seht mich ja in den Händen
              der Vorsehung: sie lässt mich Mitleiden und Güte finden. – Meine Kleider, Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>zu Madame Welldorf.</hi>
            </stage>
            <p> Hören Sie ihn? Ist das nun noch der Hinfällige von zuvor? Treibt er nicht selbst, um
              fortzukommen? – O, Sie dürfen für ihn nicht fürchten, Madame. Er ist weit stärker, als
              man's ihm ansieht. Ich kenn' ihn schon länger. Ich hab' ihn einst dastehn sehn, so
              matt und so dürftig, als ob er nur Eine Spanne von seinem Grabe stände; aber da er den
              Mund öffnete,<pb n="111"/> – ah! wie konnt' er da Stundenlang von Ehrenwort und von
              Gerechtigkeit reden! Mit einer Wortfülle, mit einem Strome! Man muss so etwas gehört
              haben, um es zu glauben. – – Aber fort nun! fort! Keinen Aufschub weiter! Ich schicke
              Wache, und die muss hier gemachte Arbeit finden. – – <hi>Mit erheuchelter
                Gutmüthigkeit ihm sanft auf die Schulter klopfend.</hi> Also an's Werk, guter Vater!
              An's Werk! Lass mich dir helfen! <hi>Indem er am Gewande des Arms zieht.</hi> Ich will
              selbst helfen; gerne!</p>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>taumelnd, mit hingestreckter Hand.</hi>
            </stage>
            <l> Ich bin alt, und bin kraftlos –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>hervorstürzend, die eine Hand dem Obersten in der Brust, mit der andern den Degen
                haltend.</hi>
            </stage>
            <l> Verdammter! –</l>
          </sp>
          <sp who="#welldorf">
            <speaker>WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>aufschreiend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Sohn! – <hi>Er will sich am Sessel halten, und taumelt ohnmächtig nieder.</hi>
            </l>
            <pb n="112"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf #luise">
            <speaker>MADAME WELLDORF UND LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>zugleich auf ihn zufahrend.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard! – Unglücklicher! – Mein Sohn! – Gott! – Nimmermehr! –</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Hinterhalt? Ha, was ist das?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm den bewafneten Arm haltend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Sohn! – o um Gotteswillen! –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>eben so.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Bruder!</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Lass ihn! Lass! Wir sind alle verloren.</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>der ihn festhält.</hi>
            </stage>
            <l> Ihn noch höhnen, Verdammter! Ihn, ihn anfallen, und misshandeln? – Vor meinen
              Augen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>losstrebend.</hi>
            </stage>
            <l> Tollkühner! Rasender!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Einen Kranken, einen sterbenden Greis – meinen Vater – den mir im Angesichte – –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wo du es ausführst<pb n="113"/> – Eduard! – Gott ich halt' ihn nicht länger!</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Mein Bruder –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Wir sind hin – wir sind gränzenlos elend. – Um unser selbst willen! Um deines Vaters
              Erhaltung willen! –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>ihn vor sich hinstossend.</hi>
            </stage>
            <p> Hinaus mit dir, Elender! Fort! Deine todbleichen Wangen sind deine Rettung. – Aber
              steh nicht noch, um erst auszuzittern, oder du mögtest nie wieder zittern! – Ich will
              dich ihn anfassen, dich ihn wegschleppen lehren; – von seinem Todbette weg! –
              Ungeheuer von Bosheit! – Hinweg, sag' ich! Fort! Bei'm ersten Schritt gegen ihn hin,
              bohr' ich dich nieder. – – Das müsstest du <hi>mir</hi> thun, wenn du Herz dazu
              hättest; aber du bist ein Feiger; du hast's nicht. Thränen kannst du sehn, nur kein
              Blut!</p>
            <pb n="114"/>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Mein Vater – Er liegt zur Erde nieder – Mein Vater –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Hülfe! Hülfe!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>den Degen wegwerfend.</hi>
            </stage>
            <l> Was ist ihm? – Grosser Gott! Was geschah hier?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Er stirbt. Er stirbt.</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Und du zauderst noch? stehst noch? Unglückliche! – Fort! fort! Lass den Arzt kommen!
              Lass ihn eilen, So schnell er kann! – <hi>Luise ab. Eduard hebt seinen Vater, mit
                Hülfe der Mutter, in einen Sessel.</hi> Wie geschah das? –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>ausser sich, die Arme in einander gepresst.</hi>
            </stage>
            <l> So ein Wahnsinniger – so ein Elender – Sich an mir vergreifen? an <hi>mir?</hi>
            </l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>gegen ihn hinstürzend; indem er das Seitengewehr wieder aufrafft.</hi>
            </stage>
            <p> An dir! An dem Besten von Euch! – Was bin ich euch schuldig? Wer gab euch ein Recht
                <pb n="115"/> über mich? – Dass Ihr über mich herfielt, wie Meuchelmörder, und mir
              den Eid gegen mein Vaterland von der Seele presstet, gab<hi> das</hi> euch Recht über
              mich? Giebt Raub dem Räuber ein Recht?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>mit dumpfer Stimme.</hi>
            </stage>
            <l> Ha, ich gehe. – Du sollst nicht frohlocken. – Dein Leben!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm bis zur Thüre nach.</hi>
            </stage>
            <p> Das nimm mir! Das werf' ich mit Hohngelächter dir vor die Füsse. Das ist mir
              nichtswürdig, seit ich zu Euch gehöre!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Welldorf. Madame Welldorf. Eduard. Dann Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>am Sessel.</hi>
            </stage>
            <l> Es ist aus mit ihm; aus!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>zurückkommend.</hi>
            </stage>
            <l> Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Er liegt ohne Athem und ohne Leben. Er erholt sich nicht <pb n="116"/> wieder. –
              Gott! Wenn du ihn nur gelassen hättest! –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Gelassen? Ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Du konntest ja doch nicht retten; du sahst vor Augen. – –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Ha, wenn auch! Wenn mich tausendmal ihn nicht retten! Eh ich ihn antasten lasse; eh
              ich's dulde, dass der Erste von ihnen ihm nur ein Haar krümme – – Aber er röchelt! er
              stirbt! – – Alle meine Sinne, mein Blut – <hi>Neben ihm niederstürzend.</hi> O um
              Gotteswillen! Ich werde denn doch sein Mörder! Selbst dadurch, dass ich mich ihm
              aufopfre, sein Mörder! – – <hi>Wieder aufspringend und froh.</hi> Er regt sich wieder.
              Es ist noch Leben in ihm. – Wenn doch nur erst der Arzt käme! Wenn nur Luise käme!
              Vielleicht ist Hülfe.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>verstört hereineilend.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard! Eduard!</l>
            <pb n="117"/>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Ah, da kömmt sie. – Wo bleibt der Arzt?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Flieh! Flieh! Säume keinen Augenblick; denn der Oberst – er schwur dir im Fortgehen
              Rache; bittre, blutige Rache; den Tod! und wenn du dich aufhältst – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>heftig.</hi>
            </stage>
            <p> Wo der Arzt bleibt! Der Arzt! – Ob er kömmt! Ob du geschickt hast! – – <hi>Indem sie
                wie versteinert, dasteht.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Eduard! Diese tödtende Nachricht – Gott, wenn auch noch das käme, das
              Entsetzlichste! – und es wird! – Fort! Fort! Suche dir eine Zuflucht! Rette dein
              Leben!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>niedertretend, gegen Luise.</hi>
            </stage>
            <l> Da steht sie! Sie ist, wie taub und wie sprachlos; und sieht vor Augen, dass hier
              ihr Vater – –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>die sich bemüht, ihn fortzuziehen.</hi>
            </stage>
            <p><pb n="118"/> Unglücklicher! – Lass deinen Vater in Gottes, in unsern Händen! Sieh,
              dass du dich selbst rettest! Suche dir eine Zuflucht!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>verwirrt.</hi>
            </stage>
            <l> Wie? – Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Dich selbst sollst du retten; dir eine Zuflucht suchen! Hörst du nicht, dass der
              Oberst –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>wieder lebhafter.</hi>
            </stage>
            <l> Mich selbst retten? Sie hier Preis geben, verlassen?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>angstvoll bittend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Sohn –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Schuld sein, dass man auf <hi>Sie</hi> stürze, wenn man hier <hi>mich</hi> nicht
              findet? dass man auf meine Schwester, auf meinen unglücklichen Vater stürze? Welch ein
              Elender wär' ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>wie vorhin.</hi>
            </stage>
            <l> Eduard!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Lassen Sie! Hier ist Alles umsonst. – Retten kann' ich mich nicht; das ist ein
              Traum: und ein Versuch wäre <pb n="119"/> Schande. – <hi>Zu Luisen.</hi> Sprich!
              Sprich! Komm endlich wieder zu Sinnen. Wo bleibt der Arzt?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Er wird kommen. Sophie ist hin. – Gott, wenn nur du erst gerettet wärest! – Ich, ich
              reizte dich auf!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Also wird er? er wird kommen? – Nun wohl! <hi>Seinen Vater umfassend.</hi> Hilf mir
              ihn aufheben! Hilf! Er soll auf sein Bette zurück. – Herausreissen konnt' ihn der
              Mörder; aber den Tod bei den Seinigen soll er ihm lassen. Er soll noch hier bei Euch,
              unter euren Thränen, euren Gebeten sterben. – Lohn genug für mein Leben!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>zwischen Angst und Zorn.</hi>
            </stage>
            <l> Undankbarer! – Unmenschlicher!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Das bin ich <hi>nicht</hi> mehr. Ich war's.</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Und kannst du so gleichgültig von deinem Leben –?</l>
            <pb n="120"/>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> O, es ist Gnade, dass es mir <hi>das</hi> gilt! Ich trug's um weniger feil. –
                <hi>Indem er ihn mit Luisen hineinführt.</hi> Es ist Gnade von Gott, dass ich's um
              diesen Preis – für einen Vater verkaufe.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>empört.</hi>
            </stage>
            <p> Er hört nicht. Er schtet nicht meines Zuredens, meiner Verzweiflung. – Er ist wild
              und unbändig und hartnäckig. So war er von seiner Kindheit an! Er wird nicht ruhen,
              als bis er uns Alle hin, Alle in's Grab hat. – – <hi>An der offnen Thüre des
                Seitenzimmers.</hi> Eduard! wenn dich noch meine Bitten rühren, wenn du nicht meinen
              Tod willst – – <hi>Drinnen.</hi> Komm! Ich will selbst dich verbergen. Ich weiss, wo
              ich dich hinführe; und wenn man dich fordert – – eh' ich nur ein einziges Wort sage,
              das dich verriethe – – <hi>Wieder mit ihm hervor.</hi> Komm! Komm! Traue meiner
              Standhaftigkeit! Ich bin Mutter.</p>
            <pb n="121"/>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>gerührt.</hi>
            </stage>
            <l> Zu viel! Zu viel!</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Und du weigerst dich noch?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Soll ich Sie misshandeln lassen? Soll ich mit neuer, mit grösserer Wuth
              hervorbrechen, auch Sie zu schützen? Soll die Mutter mir minder heilig seyn als der
              Vater? – Lassen Sie mich! – Ich that nach Pflicht; das sagt mir mein Herz: und mag's
              nun werden, wie's will! Ich bin ruhig. – Gott wird es weiter machen; mit meinem Vater,
              mit Ihnen! Ich hab' ihn zurückgetragen; hab', ihm den letzten Abschiedskuss auf die
              Lippen gedrückt: – – <hi>Die Arme gegen sie hinstreckend.</hi> Darf ich auch Sie –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>sich hineinwerfend.</hi>
            </stage>
            <l> Aber um Gottes willen! – Mein Sohn!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Dank! Dank! Innigen heissen Dank für jede Liebe, von meiner Kindheit an! Vergebung
              für jede Thräne, <pb n="122"/> die ich gekostet habe! Sie wurden alle erwiedert. – Und
              nun – keinen Kummer um mich! keine Wehklagen um mich! Seyn Sie so, wie Sie mich selbst
              sehen! Seyn Sie getrost!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>wieder hervor.</hi>
            </stage>
            <l> Beide! Beide! – im gleichen Augenblick! – Vater und Bruder!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>fortfahrend.</hi>
            </stage>
            <p> Mir ist wohl. Ich hab's herab von der Seele. Noch nie, weil ich denken kann, fühlt'
              ich mich so – wie sprech' ich's aus? – so über mich selbst erhaben! – Freude gab's
              keine mehr für mein Leben; und dass ich's noch so beschliesse, es eben für den
              dahingebe, um den ich's durch meine Laster verwirkte: das ist Ruhe, Stärkung ist's für
              mein Herz! Ich stehe freier vor <hi>mir;</hi> ich werde freier vor Gott stehn –
                <hi>Indem Madame Welldorf die Hände ringend, umhergeht.</hi> Nein, nicht so, meine
              Mutter! Vergessen <pb n="123"/> Sie des Traums, dass Sie mich hatten! Sie hatten so
              wenig an mir! – Und du? Luise – bestes, redlichstes Herz! – o, bis itzt war mir dein
              Anblick traurig; denn er machte mir Vorwurf: und, nun – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Eduard! – <hi>Sich umsehend.</hi> Gott im Himmel! Sie kommen!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Sergeant mit Wache.</hi>
          </stage>
          <sp who="#sergeant">
            <speaker>SERGEANT.</speaker>
            <l> Seid Ihr Welldorf? – der Sohn hier?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Ich bin's.</l>
          </sp>
          <sp who="#sergeant">
            <speaker>SERGEANT.</speaker>
            <l> Fort! Euer Gewehr! In die Wache!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>abgebend.</hi>
            </stage>
            <p> Da! Einen Augenblick noch!<hi> Er umarmt stillschweigend die Mutter, die Schwester,
                dann wieder die Mutter.</hi> Lebt wohl! Lebt beide wohl! Ewig! – <hi>Am
                Seitenzimmer.</hi> Bester Greis, lebe wohl! <pb n="124"/> Ich bin nun <hi>mit</hi>
              dir am Ziele. Dort, dort, in jener bessern Welt, sehn wir uns wieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#sergeant">
            <speaker>SERGEANT.</speaker>
            <l> Ein Ende! Fort!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Ich gehorche.</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Eduard! – Nein! – Nimmermehr!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>zuredend und sanft.</hi>
            </stage>
            <l> Meine Mutter! –</l>
          </sp>
          <sp who="#wache">
            <speaker>WACHE</speaker>
            <stage>
              <hi>beide abhaltend.</hi>
            </stage>
            <l> Zurück da! Zurück! <hi>Sie gehen mit ihm ab.</hi>
            </l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>nach einigem wilden Umhergehn.</hi>
            </stage>
            <p> O Gott, entsetzlich, entsetzlich! – Und Er, der uns mit Hoffnung hinhielt, der uns
              Beistand und Rettung zusagte; auch Er – – <hi>Heftig.</hi> Ist denn nichts, als
              Meineid, nichts als Lug und Verrath unter den Menschen? – Ich will fort, ich will hin.
              Ich will ihn finden, wo er auch sei; und wenn er noch Menschengefühl, wenn er ein Herz
              hat – –</p>
            <pb n="125"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Ja! ja, Luise. Auch ich – –</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>umkehrend.</hi>
            </stage>
            <p> Auch Sie? – Und mein Vater – ach mein sterbender Vater, soll <hi>der</hi> hülflos,
              soll er verlassen bleiben? – Vielleicht – ach! vielleicht ringt er eben itzt mit dem
              Tode. <hi>Unschlüssig sich hin und her wendend.</hi> Schon, dass nur ich gehe, ich
              Eine – – Aber was bleibt hier übrig? Ich muss! Stehn <hi>Sie</hi> ihm bei, meine
              Mutter! <hi>Ab.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>allein.</hi>
            </stage>
            <p> Ihm beistehn? Ich Andern? – <hi>Umherirrend.</hi> Ach, wer steht <hi>mir</hi> bei?
              Das ist zu viel. Ich erliege. – <hi>Gen Himmel.</hi> Gieb mir Kraft, oder nimm mir
              mein Leben und mach' ein Ende! Es ist zu viel. – – <hi>Sich zitternd an einen Stuhl
                haltend, und in sich.</hi> Ich bin standhaft gewesen. Ich habe <pb n="126"/> mein
              Elend geschleppt, so lange mein Odem aushielt. Nun kann ich nicht mehr. –<hi>
                Überlaut.</hi> Nun kann ich nicht mehr! – – Gott! Gott! Wer hat mich zum Weibe; wer
              hat mich zur Mutter gemacht? Wo find' ich Hülfe?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Madame Welldorf. Sophie. Der Arzt.</hi>
          </stage>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Heftigkeit den Arzt ergreifend.</hi>
            </stage>
            <l> Kommen Sie! Retten Sie! Hier! – Aber ich Wahnsinnige! Was ist hier zu retten?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <l> Madame – Diese schreckliche Wildheit – diese Empörung in Blick und Ton – Sie machen
              mich zittern.</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wir sind hin! Wir sind Alle verloren! – Sohn! Vater! Mutter! Alle! – Verloren! Zu
              Grunde gerichtet!</l>
            <pb n="127"/>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>SOPHIE</speaker>
            <stage>
              <hi>mit dem Arzte drinnen.</hi>
            </stage>
            <l> O Himmel! –</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Von Brink. Madame Welldorf.</hi>
          </stage>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>im Hereintreten sich umsehend.</hi>
            </stage>
            <p> Wo ist er denn nun? – Ich treibe von Strasse zu Strasse, von Hause zu Hause; und
              wenn er auch hier nicht ist – hier bei Ihnen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wer? Wer?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Der Oberst. – Ich such' ihn auf der Wache, bei seinen Bekannten, in seiner Wohnung –
              wo ich nun immer denke, dass ich ihn treffe; und nirgend – –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Sie suchen ihn? suchen ihn jetzt; da es aus ist? – <hi>Ihn, wie vorher den Arzt,
                ergreifend und hinführend.</hi> Hier! Sehn Sie hier Ihre Hülfe! Sehn Sie hier, wie
              Sie Ihr Wort erfüllten! – Da! da <pb n="128"/> der Vater! Er ist dahin. – Vor
              Schrecken über den Sohn stürzt' er nieder; <hi>Angstvoll umhergehend.</hi> – und
              dieser – dieser – der Sohn –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Ich bin ausser mir. – Ha! was ist dies? Was soll ich muthmassen?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>wie vorher.</hi>
            </stage>
            <l> Gott! – Gott! –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>ungeduldig.</hi>
            </stage>
            <l> Madame – Was dies ist? Was ich muthmassen soll? <hi>Wartend.</hi> Werden Sie
              reden?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Mein Sohn – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>da sie athemlos einhält.</hi>
            </stage>
            <l> Ihr Sohn? –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Ist fort – in die Wache geschleppt. Der einzige Augenblick, den Sie säumten – den
              Sie zu spät kamen – wird ihm das Leben kosten.</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>zurücktretend.</hi>
            </stage>
            <l> Das Leben kosten?</l>
            <pb n="129"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> O nur nach! Nach, oder – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Das Leben kosten? – Warum das? Was wäre gesehehn? Was hätt' er gethan? – <hi>Nicht
                ohne Heftigkeit.</hi> Nur erst Licht, dass ich einen Entschluss fasse! Soll ich denn
              ewig fragen?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Ah! der Unmensch, der uns hier martert – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Der Oberst?</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Er selbst! Er selbst!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Nun? –</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Er riss den Vater vom Bette. Der Sohn blieb seiner Sinne nicht mächtig, und fiel ihn
              an. Er hätt' ihn niedergestossen, wenn nicht noch ich – nicht sein hinstürzender Vater
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Ich knirsche. – So hätte der Niederträchtige sich erkühnt – <hi>Die Uhr
                herausreissend und nach der Stunde sehend.</hi> Er hätte, wider Ehre und Wort –
              –</p>
            <pb n="130"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Er hat ihn wegschleppen lassen; hat's ihm geschworen, ihn zu verderben. – Fort, wenn
              Sie Möglichkeit sollen, dass Sie reiten! – Nur <hi>Sie</hi> waren Ursach; Sie allein
              klag' ich an. Sie haben ihn auf Ihrer Seele, weil Sie ihm Hoffnung gaben; denn hätt'
              er nicht Hoffnung gehabt – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>den Hut in die Augen drückend, und in sich.</hi>
            </stage>
            <p> Also das – das war dein Plan? Du hast mich in Furcht jagen wollen; und hast mir
              gezeigt wie ich dir beikomme. Das allein war die Kunst. – Aus Sache des Königs hast du
              deine eigene gemacht. Wir werden dann fertig werden. – Durch kömmst du mir damit
              nicht; nein bei Gott nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Sie gehen? – Sie haben noch Hoffnung übrig? – Sie wollen –?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Fort will ich. Fort. – <pb n="131"/> Mich Ihrem Sohne nachstürzen, Madame; und Eins
              von beiden: ihn retten, oder mit ihm versinken. <hi>Ab. Madame Welldorf ins
                Seitenzimmer.</hi>
            </p>
            <p>Ende des vierten Aufzugs.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>5. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Der Oberst mit Wache. Gleich hinterdrein von Brink.</hi>
          </stage>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>mit aufgerissener Brust und ausser Athem.</hi>
            </stage>
            <p> Endlich! Endlich! Wer ihn nur sucht, wo er Übels thun kann! – – <hi>Sich mässigend,
                wie in der ganzen Scene.</hi> Auf Wenig Augenblicke, Herr Oberst! In den
              dringendsten Angelegenheiten! – Befehlen Sie, bitt' ich, dass wir allein sind!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>ohne auf ihn zu achten, zur Wache.</hi>
            </stage>
            <l> Ein Ende! Worauf wartet Ihr noch? – Den Wagen voll Betten geworfen, und ihn hinein!
              Ohne Anstand!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>vor das Seitenzimmer tretend.</hi>
            </stage>
            <l><pb n="133"/> Herr Oberst! – In den dringendsten Angelegenheiten! Auf wenig
              Augenblicke! Aber allein!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Allein! Wozu?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Sie werden die Nothwendigkeit finden; Sie dürfen nur hören.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Welche Nothwendigkeit? – <hi>Höhnisch.</hi> Es scheint, Sie haben Geheimnisse.</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Die hab' ich. Aber, dem Himmel sei Dank! nicht die meinigen: denn die würden das
              Licht nicht scheuen; die müssten laut werden können vor allen Menschen. – – <hi>Ihm
                näher tretend und leiser.</hi> Lassen Sie uns hier allein seyn, oder es wird Sie
              reuen. Ich rede laut vor der Wache.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>sichtbar beunruhigt.</hi>
            </stage>
            <p> Nun? Und die Folgen davon? – <hi>Nach einigen Augenblicken.</hi> Aber es sei so! Ich
              will Sie hören. – Doch, wenn Sie zum zweiten <pb n="134"/> Mal Sich vergässen – –
                <hi>Zur Wache, die abtritt.</hi> Entfernt euch!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Der Oberst. Von Brink. Einen Augenblick dazwischen Madame Welldorf.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>immer in Unruhe.</hi>
            </stage>
            <p> Sie waren vorhin schon zu kühn. Sie scheinen noch wenig begriffen zu haben, Herr
              Hauptmann, was Dienst ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> O doch! doch! Wenigstens hab' ich begriffen, Herr Oberst, dass ich dem Könige
              besser, als Andere, diene.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>sich in die Brust werfend.</hi>
            </stage>
            <l> Als wer? Als wer?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Als Jeder, der ohne Menschlichkeit handelt.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <p> Ha! – Schon der Anfang zum Trotz! – Wir wollen doch <pb n="135"/> heute noch
              ausmachen, wer hier zu reden und zu urtheilen hat: ob Sie, oder ich? – Aber was wollen
              Sie jetzt? Was ist vorgefallen?</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Eine Kleinigkeit nur, ein Nichts. –<hi> Leicht und verächtlich hinwerfend.</hi> Ein
              Mann ohne Rechtschaffenheit hat sein Wort gebrochen; und ein Thor, der ihm glaubte,
              ist betrogen worden. – – <hi>Lebhaft, und dann hitzig.</hi> Sie wundern Sich? –
                <hi>Indem er die Uhr herausreisst und sie ihm hinhält.</hi> Ich; ich bin der Thor! –
              Dass ich auch Ihnen Ihr Wort heilig glaubte, ich Sinnloser! – Ihnen, der nichts
              Heiliges in der Natur kennt; der Väter im Angesichte der Kinder misshandelt, und
              Sterbende von ihren Todbetten aufreisst!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>hitzig.</hi>
            </stage>
            <l> Wie nun? Welche Sprache?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Die Sprache der beleidigten Ehre!</l>
            <pb n="136"/>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Dass nur nicht <hi>ich</hi> die Sprache des Befehlshabers rede!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Dürfen Sie das? Kömmt's hier auf Dienst und Pflicht an! – Wenn der Befehl des Königs
              Ihnen zu zwingend schien, um mein Gesuch zu gewähren; so konnten <hi>Sie</hi> reden,
              und <hi>ich</hi> hatte schweigen müssen. Ich kenne meine Schuldigkeit, meinen Stand –
                <hi>Mit Verdruss.</hi> mein Verhältniss. – Aber weder Sie noch ein Andrer soll durch
                <hi>seine</hi> Wortbrüchigkeit mir selbst das Ansehn eines Verräthers geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>zurücktretend.</hi>
            </stage>
            <l> Eines Verräthers, mein Herr?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Das war mein Wort. Eines Verräthers! – und des nichtswürdigsten unter allen, der mit
              der Miene, als ob er helfen wollte, das Elend, das er fand, noch vergrössert. – Mit
              dem Vater nun auch der Sohn im Unglück! Er, <pb n="137"/> dem ich mein Leben schuldig
              bin, durch <hi>mich,</hi> durch sein Vertrauen auf meine Ehre, im Unglück! – Was hat
              er gethan, frag' ich, dass Sie ihn wegschleppen lassen? ihn hingeworfen?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Was er gethan hat?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Die heiligste seinen Pflichten erfüllt, dem Himmel und seinem Herzen gehorcht.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Der Elende! – Dinge hat er verübt; Thätlichkeiten, die – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Thätlichkeiten? – mit Gefahr seines Lebens? an Ihnen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>zwischen den Zähnen.</hi>
            </stage>
            <l> An mir!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Das gewinnt mich ihm ewig. – Und wenn ich ihn wieder habe, will ich ihn an mein Herz
              drücken, sei er gleich tausendmal ein Gemeiner! und will sein Freund seyn, so lang'
              ich athme! – – Treibt's nur fort, wie Ihr's anfingt!<pb n="138"/> Stürmt nur bis in's
              Heiligthum der Natur! Tretet nur Alles, was Menschen ehrwürdig ist, unter die Füsse:
              und seht, was dann wird, Barbaren!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Tod und Hölle! Auch Sie?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Innigkeit.</hi>
            </stage>
            <p> Es ist ein rechtschaffner Sohn! Dass er so willig sein Leben für seinen Vater
              dransetzte, das rührt mich mehr, als was er für <hi>mich</hi> that. Es ist ein
              rechtschaffner Sohn! – Er soll mir frei, unverzüglich frei werden; oder bei Gott! –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>wild.</hi>
            </stage>
            <l> Ha! Noch ein Wort, und – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Nicht so stürmisch, Herr Oberst! Treten Sie nicht zu hoch, damit Sie nicht desto
              tiefer stürzen! – Wenn Sie Ihr Glück, Ihre Ehre lieben, die ich in meinen Händen habe
              – – Ha, Ihr Blick voll Erstaunens, Ihr Zittern! – – <pb n="139"/> In meinen Händen,
              sag' ich! in meinen Händen, Herr Oberst! –<hi> Auf Madame Welldorf zueilend, die aus
                dem Seitenzimmer hervortritt.</hi> Was ist's? Wir müssen allein seyn, Madame, Sie
              müssen uns lassen. – Ich bürg' Ihnen für Ihren Mann, Ihren Sohn. Seyn Sie ruhig!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>voll Angst seine Hand haltend.</hi>
            </stage>
            <l> Und ist er frei? – ist er sicher?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>indem er sie zurückzwingt.</hi>
            </stage>
            <l> Er ist's. Er ist's. Seyn Sie ruhig!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>umhertreibend, halb voll Zorn, halb in Unruhe.</hi>
            </stage>
            <p> Nein, wo ich das länger dulde – mir das länger gefallen lasse – von einem Mann, den
              ich vorzog – der Alles bei mir galt und vermogte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>spöttisch.</hi>
            </stage>
            <l> Wer war das?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Sie! Sie, der Sie nun trotzen!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Ich? –</l>
            <pb n="140"/>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Der Sie auf Ihre Reichthümer, Ihr Haus, auf den General, Ihren Oheim trotzen.</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> O ja! Sie schildern mich, wie ich hin, nach dem Leben! – Ich erkenne Sie an dieser
              Seelé, die Alles so klein denkt. – – Wollen Sie besser wissen, worauf ich trotze? –
              Auf den Muth, mein Herr, womit ich für den König mein Leben wagte; auf die Reinigkeit
              dieser Hände, mein Herr<hi> Indem er sie hinhält.</hi> die noch nie nach dem griffen,
              was Ihm gehörte.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>schnell.</hi>
            </stage>
            <l> Wer griff darnach? – Tod und Teufel! Sie hätten den Muth –?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>fest.</hi>
            </stage>
            <l> Den hab' ich. Jedes Kind könn't ihn haben. – <hi>Mit bittrer Verachtung.</hi> Wer
              sind Sie?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Ihr Chef! Ihr Oberst!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Und sind Sie werth, dass Sie's sind?</l>
            <pb n="141"/>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> So will ich verdammt seyn, wenn ich Sie länger trotzen lasse! – In Arrest! Ihren
              Degen!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>sich fassend, und abziehend.</hi>
            </stage>
            <p> Sehr wohl! Hier ist er. – <hi>Ihm in dem Augenblick, da er zugreifen will, in den
                Arm fallend.</hi> Sie hätten die Kühnheit? – ein einziger Griff Ihrer Hand bringt
              Sie um Ihre Wohlfahrt und Ihre Ehre. – Wenn Sie bei den vorjährigen Lieferungen den
              König bevortheilten – Sie wissen am besten, durch welche Einverständnisse; – wenn Sie
              auf Posten, die Ihnen vertraut wurden, der Erste waren, der sie verliess – ich
              erinnere Sie an die letzten Tage des letzten Rückzugs; – wenn Sie glauben, dass
              Menschen da sind, die es auf jeden Wink Ihnen in's Angesicht sagen – denn der Elende
              lebt nicht, der Sie nicht hasste: – zittern Sie dann! Zittern Sie, diesen Degen zu
              nehmen! – Bei Gott <pb n="142"/> sei's geschworen! bei Allem, was einer rechtschaffnen
              Seele werth ist! Wenn Sie hier diesen nehmen, so will ich den Ihrigen vor Ihren Füssen
              zerbrechen sehn; und dann gern – geachtet von meinen Richtern selbst – ein Opfer der
              ganzen Strenge unsrer Gesetze werden. – – Sie kennen mich, hoff' ich. Da ich's Ihnen
              einmal geschworen habe; so kann Sie jetzt nichts, als ein Meuchelmord oder ein Wunder
              vom Himmel retten. Ich sage Jedem der hören will, schreibe an jede Wand – Ihre
              Geschichte. – <hi>Plötzlich kalt.</hi> Und hiemit, mein Herr, stellt Thun und Lassen
              bei Ihnen. Ich bin das, was <hi>Sie</hi> zufrieden sind, auch zufrieden. – <hi>Ihm den
                Degen darbietend.</hi> Da hier! Da haben Sie mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Ist man je – Hat man je –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Kein Wort mehr! Ein <pb n="143"/> Ende gemacht! – Sind Sie <hi>der</hi> Mann, der
              Sie sollen: so dürfen nicht <hi>Sie</hi> vor <hi>mir;</hi> so muss <hi>ich</hi> vor
                <hi>Ihnen</hi> zittern, und wenn mein Haus das Erste des ganzen Königreichs wäre. –
              Sie haben mich in Ihren Händen, mein Herr. Nehmen Sie hin!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>umhertreibend.</hi>
            </stage>
            <l> Ohne Beispiel! – Ein Hauptmann das seinem Obersten? – Ohne Beispiel!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Mags's! Eins war immer das Erste.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST.</speaker>
            <l> Ha, ich dürfte nicht noch bedenken –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Und was? Und was?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>bleich vor Erhitzung und ausser Athem.</hi>
            </stage>
            <l> Find' ich Sie! – Sind Sie –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>sie nicht inne werdend.</hi>
            </stage>
            <l> Bedenken?<pb n="144"/> Sie dürften nicht noch bedenken? – Und was?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Mein Bruder – mein Vater –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>wie vorher.</hi>
            </stage>
            <p> Ihre Ehre sieht auf dein Spiel. Das Kostbarste auf Erden, ohne das Ihr Daseyn Ihnen
              anekeln sollte. Und Sie reden noch von Bedenken? Bedenken?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>in tödtlicher Unruhe, zu Brink.</hi>
            </stage>
            <l> Soll uns das Kind da – – <hi>Seitwärts, die Faust vor der Stirne.</hi> Verdammt! Was
              that ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Ha! – <hi>Zum Obersten.</hi> Das ist mehr als genug! – <hi>Zu Luisen.</hi> Ich bürg'
              Ihnen für Alles, mein Kind, ich bürg' Ihnen mit meinem Leben! Aber verlassen Sie uns!
              – <hi>Er zwingt sie in die Seitenthüre, und verschliesst diese.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="145"/> Vierter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Von Brink. Der Oberst.</hi>
          </stage>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>den Degen wieder an der Seite.</hi>
            </stage>
            <p> Nun, mein Herr? Nun? – weil Sie doch vorhin nach den Folget fragten: – dem Könige,
              denk' ich, sollen nur Männer von Ehre dienen. Kennen Sie die Gesetze der Ehre?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>die Hand am Degen und entschlossen.</hi>
            </stage>
            <l> Ich kenne sie. Fort!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Nicht die. Es giebt andre und bessre – <hi>Mit der Hand hin und her fahrend.</hi>
              Ich und Sie, so wie wir hier beisammenstehn, sehn uns zu ähnlich. Sie verlassen den
              Dienst! – Und wenn mich auch die Ehre des Standes, die mir heilig ist, nicht verbände:
              – Schon, weil Sie der Unglücklichen mehr machen würden; schon, weil durch Männer, wie
              Sie, des Königs Ehre gekränkt wird – <pb n="146"/> denn, was <hi>Sie</hi> thun, das
              fällt auf <hi>Ihn;</hi> und die Ehre der Könige, wie unser Aller, ruht auf
              Gerechtigkeit und auf Menschengefühl: – schon darum sag' ich Ihnen: Sie verlassen den
              Dienst! – Sie haben die Wahl wegen der Art, ob Sie's mit Ehre oder mit Vorwurf wollen?
              Geben Sie mir den gefangenen Sohn wieder: so soll das Geheimniss in dieser Brust
              ersterben; niemand bis an meinen letzten Hauch soll's erfahren. Mir liegt an Ihrem
              Unglücke nicht, und Sie fordern dann Selbst Ihren Abschied. – Überliefern Sie ihn dem
              Kriegsrecht: – wohl! Auf Ihre Gefahr! Dann giebt's auch für <hi>Sie;</hi> dann giebt's
              auch für <hi>mich</hi> Artikel.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_oberst">
            <speaker>DER OBERST</speaker>
            <stage>
              <hi>drohend, aber im innern Munde.</hi>
            </stage>
            <l> Gefahr? Gefahr? – Wir wollen sehn, wer sie läuft: ich, oder – –</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Genug! – <hi>Ihm nachfolgend, da jener abgeht.</hi> Welldorf wird frei,
              unverzüglich; oder bei Gott! – –</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="147"/> Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>allein.</hi>
            </stage>
            <p> Er geht? – Ha, ich dacht' es mir ja, ich dacht's! – Diese gallsüchtigen
              Hohnsprecher; diese fühllosen Menschenverächter: wer sind sie? Eine aufgehobene Hand
              macht sie zittern. – Aber doch – je mehr ich es überlege – bei Gott! es ist kein
              kleines Spiel, was ich spiele! Wie, wenn er nun zu sich käme? wenn er Betrachtungen
              machte? – Der Beweis könnte mir schwer fallen, weil meine Zeugen dahin seyn könnten;
              und wenn er's nun <hi>dar</hi>auf ankommen liesse? wenn er mehr seiner Rachgier und
              seinem Stolze folgte, als seiner Furcht? – – <hi>Beruhigt.</hi> Was sorg' ich? Mein
              wichtigster Zeuge lebt und ist gegenwärtig: Er selbst! Ich bin sicher.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="148"/> Sechster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Von Brink. Luise. Dann der Arzt.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>von innen.</hi>
            </stage>
            <l> Auf! auf! Um Gottes willen!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Die Tochter. <hi>Er geht und öffnet.</hi>
            </l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>hervorstürzend.</hi>
            </stage>
            <p> Wohl mir! Ich könnte nicht mehr. – Sein sichtbarer Todeskampf, sein emporfliegendes
              Herz, sein Röcheln – – Ich erstickte. Ich konnte nicht mehr. – – Ist Eduard frei?</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Sie erschrecken mich. Sie sind in fürchterlicher Bewegung. – – Kommen Sie! Kommen
              Sie, Kind! – <hi>Indem er sie zu einem Stuhl führt.</hi> Werden Sie ruhig!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>sitzend.</hi>
            </stage>
            <l> Ist Eduard frei?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Er wird es. Ich erwart' ihn mit jedem Augenblicke.</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Gott! Gott! So soll doch <pb n="149"/> noch Einer leben! – O, da Sie schon das an
              uns thaten: da Sie das Schwerste und Wichtigste an uns thaten; – <hi>Die zitternde
                Hand gegen die Seitenthüre.</hi> wenn Sie hineingingen? wenn Sie aus Übermaass Ihrer
              Güte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>da sie inne hält.</hi>
            </stage>
            <l> Wenn ich es Ihrer Mutter sagte?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>seine Hände fassend.</hi>
            </stage>
            <l> Ich bin unverschämt – Ich fordre Dinge von Ihnen – ah! vergeben Sie mir!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>gerührt.</hi>
            </stage>
            <p> Vergeben? Ihnen Ihre Zärtlichkeit, Ihr edelmüthiges Zutrauen vergeben? – Wollte
              Gott, ich könnt' Ihnen auch Ihren Vater, retten! Ich wagte Alles darum. – Ein bessres
              Kind fand ich niemals. <hi>Er geht hinein.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>allein; aufwärts blickend.</hi>
            </stage>
            <p> Ich kann nicht. – Gedanken und Worte schwinden. Ich kann nicht. – Nur meine Angst
              kann ich fühlen. Nimm meine Angst für <pb n="150"/> Gebet an! – <hi>Erschrocken, indem
                der Arzt heraustritt.</hi> Ich zittre. Was bringen Sie? Ist es aus?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <l> Noch nicht. Noch ringt die letzt Kraft der Natur. Aber er ist nicht weit mehr von
              seinem Tode.</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Und keine Rettung übrig? – Kein Mittel übrig?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <p> Was soll ich Hoffnung geben, wenn ich Sie täusche? Ich sehe keines. – – <hi>Indem
                sie sich in den Stuhl zurückwirft und ihr Gesicht in der Hand birgt.</hi> Fassen Sie
              Sich! Gehorchen Sie Ihrem Herzen, und beweinen Sie ihn! Er verdient Ihre Thränen. Aber
              fassen Sie Sich! – Wenigstens geben Sie keiner Sorge für Ihre Zukunft Raum! Ich lernte
              Sie kennen, um Sie verehren zu lernen. Ihre Treue, Ihre Sorgfalt, Ihre unermüdete
              Liebe haben Ihnen meine ganze Seele gewonnen. – Sie werden belohnt werden; <pb n="151"
              /> und glücklich der Mann, den die Vorsehung zum Werkzeug dazu erkor!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Sie gehen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <l> Wozu nützt' ich hier noch?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> O, wenn Sie uns itzt verlassen! – So Mancher, der dem Tode schon übergeben war, kam
              ja in's Leben zurück. Versuchen Sie nur noch Etwas! noch irgend Etwas!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_arzt">
            <speaker>DER ARZT.</speaker>
            <p> Ist nicht Alles versucht? Ist die Kunst nicht verloren, wenn die Natur erschöpft
              ist? – <hi>Da sie ihn hält.</hi> Lassen Sie mich! Ich fliehe den Anblick der
              Sterbenden; und ich habe Recht, dass ich ihn fliehe. Ich sehe, schon so, des Elends
              der Menschheit zu viel. – <hi>Sanft sich loswindend.</hi> Lassen Sie mich!
                <hi>Ab.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>zurückkommend, eine Thräne aus dem Auge trocknend.</hi>
            </stage>
            <p> Die Unglücklichen! – Wie hat mir der Anblick das ganze Herz <pb n="152"/> ergriffen!
              – Getrieben bis zu diesem Äussersten, dieser Verzweiflung! und ohne Endzweck! – –
                <hi>Sich unruhig umsehend.</hi> Aber der Sohn – Ha! wo bleibt er? Er kömmt
              nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Wer? wer? – Sie fürchten –?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Nichts. Nur getrost! Er wird kommen. – <hi>Vor sich, umhergehend.</hi> Wenn er den
              Muth hätte, der Elende; wenn er es wagte, ihn hinzuopfern – Rache, ohne Erbarmen! Aber
              er selbst – er, der Unglückliche, den ich retten wollte – – <hi>Zu Luisen.</hi> Nur
              getrost, sag' ich! Nur ohne Furcht! Er wird kommen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Eduard.</hi>
          </stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>ihn erblickend.</hi>
            </stage>
            <l> Ja! Ja! Da ist er.</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm entgegen.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Freund –</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>stillstehend.</hi>
            </stage>
            <l> So ein Ausgang<pb n="153"/> – Ich bin frei? frei durch Sie? – Wie war's möglich?</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Frage mich nicht! – Lass dich Furcht, Mitleiden, Grossmuth; lass dich gerettet
              haben, was will! Ich muss schweigen – – <hi>Ihn zu sich ziehend.</hi> Aber komm,
              Welldorf! komm, und sei auf immer mein Freund! – O wenn auch wir nun nicht Freunde
              wären! wir, die wir einander Alles danken!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE</speaker>
            <stage>
              <hi>gegen das Seitenzimmer, mit schwacher Stimme.</hi>
            </stage>
            <l> Sie? – meine Mutter!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Vorige. Madame Welldorf.</hi>
          </stage>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF</speaker>
            <stage>
              <hi>da beide hineinwollen, sie in der Thüre zurückhaltend.</hi>
            </stage>
            <l> Bleibt hier! Wo wollt Ihr hin, meine Kinder?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <l> Zu unserm Vater! Er lebt doch?</l>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <l> Sie schweigen? Sie wollen reden, und zittern?</l>
            <pb n="154"/>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <p> Fasst euch! Ergebt euch, wie ich mich ergab! – Er ist hin, wohin wir ihm folgen
              weiden. Ihr habt ihn nicht mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>LUISE.</speaker>
            <p> Er ist todt? todt? – Gott, mein Vater! <hi>Sie wirft sich in einen Sessel und weint.
                Die Mutter schleppt sich mühsam in einen andern.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>nach mehreren stummen Augenblicken, mit erstickter Stimme.</hi>
            </stage>
            <p> Todt! – Ich erwartete das. – Er ist dann frei, ist erlöst. Erquicke Gott seine
              Seele! – – <hi>Wieder nach einigen Augenblicken, zu Luisen.</hi> Du weinst? – O, weine
              um mich, nicht um ihn! Nur der, der hier bleibt, ist elend.</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>seine Hand ergreifend.</hi>
            </stage>
            <p> Welldorf! – Sage das nicht! Es soll anders werden. – Bliebst du elend, so wär's
              nicht Wohlthat, dich gerettet zu haben. Ich sing an; und so ist's Pflicht, dass ich<pb
                n="155"/> vollende. – Du dienst wider dein Vaterland, dienst mit Abscheu. Nimm hier
              meine Hand! Du sollst frei seyn. – <hi>Da Eduard fühllos dasteht.</hi> Du hörst nicht?
              Ich sage: frei sollst du seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>kalt und in Gedanken verloren.</hi>
            </stage>
            <l> Vom Dienst? – Unmöglich!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Lass <hi>mir</hi> das über! Wer das Grössere konnte, wird das Geringere können. –
              Ich vermag's; ich habe Einfluss; ich bin dir's schuldig. – Aber hier – diese
              Unglücklichen, die mit deinem Vater Alles verloren – Wer wird sie durchbringen?
              erhalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Feuer.</hi>
            </stage>
            <l> Ich! ich! – nur Freiheit!</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Aber im Anfang; jetzt im Anfang: wer da? – <hi>Ihn mehr zur Seite führend und
                leiser.</hi> Höre mich, Freund! Als du mich auf deinen Schultern in's Lager trugst;
              da sammelte ich meine letzte<pb n="156"/> Kraft, und bot dir mit zitternder Hand meine
              Börse. Du warfst sie mir verächtlich zu Füssen. So ein Dienst; riefst du, will keine
              solche Belohnung. – Sieh hier noch einmal eine Mutter und eine Schwester weinen! Ich
              weiss nur zu wohl; dass ihrer Mangel und Kummer wartet. – <hi>Indem er ihm eine volle
                Börse in die Hand drückt.</hi> Wirfst du mir auch diese zu Füssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht auf die Seinigen zurück, und nimmt sie.</hi>
            </stage>
            <l> O nein! Nein, bei Gott nicht! Ich danke.</l>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Du entzückst mich. – Lass mich jedes deiner Bedürfnisse wissen! Habe Vertrauen zu
              mir! – Sieh, ich habe Reichthümer und Güter; und ihr schönster Genuss ist für mich,
              dass ich meine Freunde zufrieden sehe. – Du weinst?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Muss ich denn nicht? – Ich fühle wieder dass Leben gut ist; <pb n="157"/> und Er – –
                <hi>Indem er, mit ausgebreiteten Armen, langsam auf das Seitenzimmer zutritt.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>ihn sanft zurückhaltend.</hi>
            </stage>
            <l> Lass ihn! Gönn' ihm seinen ewigen Schlummer! Er ist itzt glücklicher, als wir
              Alle.</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>mit Begeisterung aufblickend.</hi>
            </stage>
            <p> Das ist er! Ich nähme die Welt nicht um <hi>den</hi> Gedanken. – Und gewiss!
                <hi>Indem er Brinks Arm ergreift.</hi> Er hat auch dort, was ich hier habe. Sonst
              wär's kein Himmel.</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>gerührt.</hi>
            </stage>
            <l> Welldorf!</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Sie versöhnen mich mit den Menschen. Ich lebte, wie in einer Räuber – in einer
              Mörderhöhle. Ich verabscheute sie alle.</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <p> Wie ungerecht warst du! Wie ungerecht gegen sie und den Himmel! – Glaube mir: es
              wird Rechtschaffenheit unter Menschen wohnen, so lange Vorsehung dort oben wohnt. – –
              Doch <pb n="158"/> ich lasse dich jetzt. Hemme den Schmerz dieser Unglücklichen, und
              trage deinen eigenen, als ein Mann!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Das will ich. Das kann ich. – Ich bin gekränkt bis in's Innerste; aber ich bin mit
              Gott und mit mir zufrieden. Da trägt sich Alles. – – Sie gehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK.</speaker>
            <l> Schmerz, ist gern ohne Zeugen.</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Nun wohl! wohl! – <hi>Ihm bis zur Thür nach.</hi> Nur das noch! das Einzige noch!
              Der unglücklichste Tag meines Lebens war auch mein glücklichster. Ich fand an ihm eine
              Seele – eine der edelsten, besten, die jemals aus Gottes Händen gingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#von_brink">
            <speaker>VON BRINK</speaker>
            <stage>
              <hi>ihm die Hand drückend.</hi>
            </stage>
            <l> Wir sehn uns wieder, Welldorf – und öfter! <hi>Ab.</hi>
            </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="159"/> Letzter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Eduard. Madame Welldorf. Luise.</hi>
          </stage>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD</speaker>
            <stage>
              <hi>jeder eine Hand bietend.</hi>
            </stage>
            <l> Kommen Sie! – Komm!</l>
          </sp>
          <sp who="#madame_welldorf">
            <speaker>MADAME WELLDORF.</speaker>
            <l> Wohin?</l>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>EDUARD.</speaker>
            <p> Dort hinein! Sein Anblick selbst soll uns trösten. – An seinem Sterbebette wollen
              wir unsre Hände verbinden, und uns ewigen Beistand schwören. – O nur froh! nur
              getrost! Noch ist nicht Alles verloren. Sie, meine Mutter, haben noch einen Sohn; du,
              Luise, noch einen Bruder: und ich – <hi>Beider Hände an seine Brust ziehend, und
                aufblickend.</hi> das Grösste, was Gott uns geben kann: einen Freund!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
